<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>libros on marcfargas.es</title>
    <link>https://www.marcfargas.es/tags/libros/</link>
    <description>Recent content in libros on marcfargas.es</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <copyright>&amp;copy; 2021 
  | Follow on &lt;a href=&#34;https://twitter.com/telenieko&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; 
  | &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/themes/hugo-papermod/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;PaperMod theme&lt;/a&gt; 
  &amp; &lt;a href=&#34;http://gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; ♥</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Mar 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.marcfargas.es/tags/libros/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Pensando, rápida y lentamente</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2013/03/pensando-r%C3%A1pida-y-lentamente/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2013/03/pensando-r%C3%A1pida-y-lentamente/</guid>
      <description>Comentario al libro &amp;#34;Thinking fast and slow&amp;#34;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Aún no he acabado el libro de Daniel Kahneman, &ldquo;<a href="%22http://www.amazon.es/gp/product/0141033576/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=3626&amp;creative=24822&amp;creativeASIN=0141033576&amp;linkCode=as2&amp;tag=marcfargases-21%22">Thinking, Fast and Slow</a>&rdquo;, pero no puedo resistirme a escribir sobre él antes de acabarlo. (últimamente se me acumulan los libros &ldquo;por leer&rdquo; en la Kindle y el iPad).</p>
<p>Y como me parece un libro realmente interesante no se me ocurre otro mejor para <strong>estrenarme como crítico literario</strong>. Al fin y al cabo en este país uno puede opinar sobre lo que quiera sin tener ni idea (sino encended un televisor y veréis&hellip;).</p>
<p>Lo primero es lo primero: El libro está en inglés. Muchos de los &ldquo;buenos&rdquo; libros están en la lengua de Shakespeare y, por ahora, nadie se ha molestado en traerlos a la lengua de Cervantes (será porque sino va de sexo, drogas, muertos o naves espaciales no vende). Así que el que no sepa inglés ¡que lo aprenda!</p>
<p>Vamos al tema, el libro, en su primer párrafo dice: &ldquo;<em>Es mucho más fácil, y entretenido, destacar los errores ajenos que reconocer los nuestros</em>&rdquo;.  Sólo esta sencilla verdad debería invitar a leerse este libro que trata de aquellas cosas que nuestro cerebro dice y hace por nosotros sin que nosotros nos demos, casi, ni cuenta.</p>
<p>El libro tiene dos ejes centrales, por un lado se nos van dando a conocer comportamientos inconscientes/automáticos de nuestro cerebro demostrándolos con experimentos realizados por el autor u otros científicos a la vez que nos explica las, posibles, causas de ese comportamiento.</p>
<p>Uno de los comportamientos a los que más espacio se le dedica es el &ldquo;exceso de seguridad en uno mismo sobre lo que uno cree saber&rdquo; y <strong>la aparente incapacidad de reconocer la amplitud de nuestra ignorancia</strong> y el desconocimiento sobre el mundo en que vivimos. <strong>Otra</strong> de las cuestiones tratadas es la de la fuerza de voluntad como un recurso agotable. <strong>O</strong> el efecto de la glucosa en el rendimiento, &hellip;.</p>
<p>El autor también intenta ofrecer un Vocabulario para todos estos comportamiento pues es vital conocer y disponer de un vocabulario común con el que etiquetar las cosas (especialmente las intangibles) para poder &ldquo;verlas&rdquo; y debatir sobre ellas. Además, poder ponerle &ldquo;título&rdquo; a algo hace mucho más fácil recordarlo y, por tanto, si es algo &ldquo;malo&rdquo;, evitarlo.</p>
<p>Hay muchas cosas que se pueden aprender de uno mismo y de cómo &ldquo;funcionan&rdquo; las personas leyendo este libro así que se lo recomiendo a cualquiera que tenga inquietud por saber algo más. Tengo subrayado medio libro así que quizás escribo pedazos sueltos sobre algunos temas del libro.</p>
<p>Un par de citas más para acabar (traducción bárbara), recordar que todo va apoyado con los estudios/experimentos que avalan las afirmaciones del autor:</p>
<ul>
<li>&ldquo;Mucha gente se acomoda, propensa a poner mucha fe en su intuición. Al parecer encuentran el esfuerzo cognitivo molesto y lo evitan cuanto pueden&rdquo; (Algo así como: Algunos son demasiado vagos para pensar.</li>
<li>&ldquo;Preocuparse demasiado por cómo está uno haciendo algo, a veces, afecta (negativamente) al rendimiento al ocupar la memoria de corto plazo con ansiedades innecesarias&rdquo;.</li>
<li>&ldquo;La familiaridad de una parte de una afirmación vale para que toda nos parezca familiar y, por ende, verdadera&rdquo;.</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
