<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>reforma-diagonal on marcfargas.es</title>
    <link>https://www.marcfargas.es/tags/reforma-diagonal/</link>
    <description>Recent content in reforma-diagonal on marcfargas.es</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <copyright>&amp;copy; 2021 
  | Follow on &lt;a href=&#34;https://twitter.com/telenieko&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; 
  | &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/themes/hugo-papermod/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;PaperMod theme&lt;/a&gt; 
  &amp; &lt;a href=&#34;http://gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; ♥</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 16 May 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.marcfargas.es/tags/reforma-diagonal/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Resacón Diagonal</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/05/resac%C3%B3n-diagonal/</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/05/resac%C3%B3n-diagonal/</guid>
      <description>Y habló el pueblo. Dijo &amp;ldquo;C&amp;rdquo;. Dijo algo así como: Ahora no es el momento de gastar dinero, la Diagonal está bien como está, mi coche va por donde yo quiero, la Diagonal es una arteria ¿que pasará con los coches?, Hereu plega ja, yo voto C para llevar la contraria al Ayuntamiento, &amp;hellip;
Jamás se habían dicho tantas cosas con una sola letra. Impresionante. Todo lo de arriba lo he oído, al menos, una vez en boca de alguien (menos lo del coche).</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Y habló el pueblo. Dijo &ldquo;C&rdquo;. Dijo algo así como: Ahora no es el momento de gastar dinero, la Diagonal está bien como está, mi coche va por donde yo quiero, la Diagonal es una arteria ¿que pasará con los coches?, Hereu plega ja, yo voto C para llevar la contraria al Ayuntamiento, &hellip;</p>
<p>Jamás se habían dicho tantas cosas con una sola letra. Impresionante. Todo lo de arriba lo he oído, al menos, una vez en boca de alguien (menos lo del coche).</p>
<p>Lo importante es que la gente ha participado, un 12% de participación. No está del todo mal; como dato: las municipales mueven el 49% del electorado. Hay que analizar que ha llevado al voto de la &ldquo;C&rdquo;, ha habido muchas razones para votar la &ldquo;C&rdquo; y de muchas se pueden desprender algunas lecciones.</p>
<h3 id="para-que-reformar-la-diagonal">¿Para que reformar la Diagonal?</h3>
<p>Hay una cosas en la que Apple (y Steve Jobs en particular) son artistas: Crear necesidad donde no la hay. Y el Ayuntamiento de Barcelona es artista en una totalmente opuesta: no saber comunicar la necesidad donde si está. Muy poca gente es consciente de la necesidad de reformar la Diagonal (<a href="http://w3.marcfargas.com/ca/node/19">Diagonal, la Reforma necesaria</a>). Antes de empezar con la consulta el Ayuntamiento debió hacer llegar a sus ciudadanos esa necesidad de algún modo. Por ejemplo, podían haber hecho debates o ponencias al respecto desde diversas areas buscando algún eco mediático.</p>
<h3 id="ahora-no-es-el-momento-estamos-en-crisis">Ahora no es el momento, estamos en crisis&hellip;</h3>
<p>Otro fallo de comunicación, mucha gente con la que he hablado que decían esto creían que si ahora salía A o B a la vuelta del verano empezaban las obras. No se logró comunicar a la ciudadanía que estamos en una fase muy inicial del proyecto y que, como muy pronto, las obras empezarían en 2012-2013.</p>
<h3 id="la-diagonal-es-una-arteria">La Diagonal es una arteria</h3>
<p>De esta hay muchísimas variantes, solo diré que entre Francesc Maciá y Glòries el tráfico de la Diagonal supone un 1,6% de la movilidad total de Barcelona. Es una cifra &ldquo;abre ojos&rdquo;, la sueltas y el que tienes enfrente se queda mudo.</p>
<h3 id="que-pasará-con-los-coches">¿Que pasará con los coches?</h3>
<p>Aquí hay un dato importante, mucha gente, muchísima, cree que esta consulta ha sido una piedra al cielo, que nadie ha pensado ni planificado nada. Pero lo cierto es que hay un estudio de Movilidad (<a href="http://w3.marcfargas.com/ca/node/3">Reforma Diagonal, Informe de movilidad</a>) que deja claro que el trasfondo de la Reforma está muy estudiado. Ese informe explica muy bien que pasará con la Diagonal sino se toca, y que es lo que quieren hacer para evitarlo. Es una parte esencial para comprender el proyecto de Reforma y entender que a los coches no les pasará nada malo, sino que tardarán menos en cruzar la ciudad desde Esplugues hasta Sant Adrià y que prácticamente todas las vías del Eixample mejorarán su tráfico.</p>
<h3 id="hereu-plega-ja-voto-c-para-llevar-la-contraria">Hereu plega ja, voto C para llevar la contraria&hellip;</h3>
<p>El que vota la &ldquo;C&rdquo; por fastidiar por mi puede irse a casa. Lo que ha estado haciendo la oposición toda esta semana me parece, sinceramente, lamentable. (Y conste que, de momento, mi voto lo tiene un partido de la oposición).</p>
<p>Los que han votado la &ldquo;C&rdquo; por alguno de los motivos que he expuesto arriba, por cualquier razón argumentable o, simplemente, porque tenían dudas sobre el proyecto les agradezco sinceramente su participación, les agradezco que hayan mostrado al Ayuntamiento que en esta sociedad hay gente que valora sus esfuerzos por mejorar los canales de comunicación con el ciudadano, en especial los de participación.</p>
<h2 id="en-resumen-y-pensando-en-mañana">En resumen, y pensando en Mañana</h2>
<p>El Ayuntamiento ha de sacar muchas lecciones de esta consulta, sobre todo ha de aprender a comunicarse bien. Hay muchos votos en la &ldquo;C&rdquo; que probablemente estarían en otro saco si se les hubiera puesto más información &ldquo;delante&rdquo;. (<strong>Nota</strong>: poner la información <strong>delante de uno no es lo mismo que hacerla disponible</strong>).</p>
<p>Sobre el mañana, hay un apunte importante: en ningún momento se preguntaba si hay o no que reformar la Diagonal (y la oposición está de acuerdo en la necesidad de hacerlo). Lo único que se ha dicho hoy es que no se quiere ni una Rambla ni un Boulevard, así que el Ayuntamiento tendrá que preparar una Ronda General Mitre, una Avinguda Meridiana o una Gran Via tipo el tramo de Glóries al Besòs y ejecutarlo. Punto. Porque la &ldquo;C&rdquo; decía &ldquo;Ni A ni B&rdquo;.</p>
<p>Ahora, más en serio, espero que todas esas pequeñas cosas maravillosas que no permiten cortar cintas que &ldquo;complementaban&rdquo; la Reforma, como la reordenación semafórica, volver a conectar Còrçega, invertir Avinguda Sarrià&hellip; se lleven a cabo. Estos <strong>no van ligados a la consulta</strong>, y pueden mejorar mucho el tráfico en Barcelona. También espero que TMB siga adelante con la ortogonalidad de las líneas de bus. Mirándolo friamente, lo único que no se podrá hacer, de momento, es conectar las dos redes del TRAM y mejorar las infernales aceras de la Diagonal.</p>
<p>Al Ayuntamiento, como ciudadano, le expreso mi más sincero agradecimiento y admiración por su valentía al llevar a cabo esta consulta aún sabiendo los riesgos a los que se enfrenaban. Espero que el resultado no les haga temerosos de seguir innovando en procesos de participación ciudadana y que sigan trabajando por mejorar la ciudad con el respaldo, directo o indirecto, de la ciudadania.</p>
<p>Por último, hay que agradecer a las dos primeras víctimas del resultado sus esfuerzos por convertir Barcelona en una ciudad mejor y más moderna. Carles Martí quien ha sido cesado como primer teniente de alcalde, y Pilar Conesa que ha renunciado como gerente de los sistemas de información del Ayuntamiento.</p>
<p>Espero que ambas víctimas satisfagan la sed de dimisiones/ceses que ha reclamado la oposición durante toda la semana y que esto ponga fin al circo (porque ha sido un circo).</p>
<h2 id="otras-notas-sobre-la-reforma-de-la-diagonal">Otras notas sobre la Reforma de la Diagonal</h2>
<ul>
<li><a href="/2010/05/diagonal-la-reforma-necesaria/">Diagonal, la reforma necesaria</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-a/">La opción A</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-b/">La opción B</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-c/">La opción C</a></li>
<li><a href="/2010/05/decisiones-t%C3%A9cnicas-en-manos-de-la-ciudadania/">Decisiones técnicas en manos de la ciudadania</a></li>
<li><a href="/2010/05/la-inteligencia-tras-la-consulta-de-la-diagonal/">La inteligencia tras la Consulta de la Diagonal</a></li>
<li><a href="/2010/05/resac%C3%B3n-diagonal/">Resacón Diagonal</a></li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Decisiones técnicas en manos de la ciudadania</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/05/decisiones-t%C3%A9cnicas-en-manos-de-la-ciudadania/</link>
      <pubDate>Wed, 12 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/05/decisiones-t%C3%A9cnicas-en-manos-de-la-ciudadania/</guid>
      <description>Siguiendo con la serie de posts sobre la Reforma de la Diagonal, voy con una nota rápida.
Hay voces que claman que es una aberración poner en manos de la ciudadanía una decisión de carácter técnico que debería ser tomada por los técnicos del Ayuntamiento.
Lo cierto es que la consulta se planteó, originalmente, sin decisiones técnicas a tomar, la verdad.
Vayamos atrás en el tiempo, cuando la opción C (&amp;ldquo;Ni A Ni B&amp;rdquo;) no estaba.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Siguiendo con la serie de posts sobre la Reforma de la Diagonal, voy con una nota rápida.</p>
<p>Hay voces que claman que es una aberración poner en manos de la ciudadanía una decisión de carácter técnico que debería ser tomada por los técnicos del Ayuntamiento.</p>
<p>Lo cierto es que la consulta se planteó, originalmente, sin decisiones técnicas a tomar, la verdad.</p>
<p>Vayamos atrás en el tiempo, cuando la opción C (&ldquo;Ni A Ni B&rdquo;) no estaba. En ese tiempo la consulta era un &ldquo;A o B&rdquo;. Es decir, el Ayuntamiento tomó la decisión técnica de que la Diagonal debía reformarse sí o sí (con el consenso de todos los grupos municipales) y lo que daba a escoger a la ciudadanía era entre dos variantes estéticas que sus técnicos consideraban adecuadas para el fin que perseguian (evitar el colapso de la Diagonal).</p>
<p>Lo repetiré, cuando se empezó a hablar de la Consulta de la Diagonal la decisión que debíamos tomar era éstetica. Todos los aspectos técnicos habían sido estudiados por el Ayuntamiento y lo que en un proyecto normal serían &ldquo;los dos finalistas&rdquo; es lo que nos dan a escoger.</p>
<p>Fué más adelante, cuando se incluyó la opción C (&ldquo;Ni A Ni B&rdquo;) que la decisión se complicó. A partir de ese momento la decisión ya no es estética, es técnica. Ahora tenemos que tomar una decisión técnica sobre un tema increiblemente complicado como es el urbanismo y, una vez tomada la decisión técnica, según cual sea podemos avanzar a la decisión estética.</p>
<p>La consulta, tal y como está planteada, no es (como muchos creen): &ldquo;Me gusta la A, me gusta la B o no me gusta ninguna&rdquo; la consulta realmente está preguntando, primero, si creemos que la Diagonal tiene algún problema, porque como ya comenté (Avinguda Diagonal, la opción C) si sale vencedora la opción C estaremos diciendo algo así como &ldquo;De aquí al 2015 no hay de que preocuparse&rdquo; y eso es una decisión técnica.</p>
<p>Con esto no quiero decir que la opción C no deba estar ahí y no deba votarse. Estoy diciendo que la opción C modificó sustancialmente el tipo de consulta (de estética a técnica) y que la ciudadanía (en su mayoría, a mi parecer) no percibe este matiz, sino que vota la opción C como si &ldquo;El mes que viene nos darán otro par de opciones&rdquo;.</p>
<p>Por último, la inclusión de la opción C también presenta una decisión ideológica compleja que, creo, no debe presentarse en una consulta a tan bajo nivel, pues las decisiones ideológicas se toman en las elecciones. Así pués: Decisión ideológica primero, luego la técnica y por último la estética. No está mal para ser la primera consulta que hace el Ayuntamiento.</p>
<h2 id="otras-notas-sobre-la-reforma-de-la-diagonal">Otras notas sobre la Reforma de la Diagonal</h2>
<ul>
<li><a href="/2010/05/diagonal-la-reforma-necesaria/">Diagonal, la reforma necesaria</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-a/">La opción A</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-b/">La opción B</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-c/">La opción C</a></li>
<li><a href="/2010/05/decisiones-t%C3%A9cnicas-en-manos-de-la-ciudadania/">Decisiones técnicas en manos de la ciudadania</a></li>
<li><a href="/2010/05/la-inteligencia-tras-la-consulta-de-la-diagonal/">La inteligencia tras la Consulta de la Diagonal</a></li>
<li><a href="/2010/05/resac%C3%B3n-diagonal/">Resacón Diagonal</a></li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>La inteligencia tras la Consulta de la Diagonal</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/05/la-inteligencia-tras-la-consulta-de-la-diagonal/</link>
      <pubDate>Wed, 12 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/05/la-inteligencia-tras-la-consulta-de-la-diagonal/</guid>
      <description>Y seguimos con la Reforma de la Diagonal (Diagonal, la Reforma necesaria).
Ayer comentaba: como lo que, en un principio, se planteó como una consulta sobre un tema meramente estético se había convertido en una decisión bastante más compleja (Decisiones técnicas en manos de la ciudadania). Hoy toca plantear una nueva pregunta: ¿Realmente el Ayuntamiento ha dejado tan importante decisión en manos de la ciudadanía? (la decisión sería: evitar el colapso de la Diagonal).</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Y seguimos con la Reforma de la Diagonal (Diagonal, la Reforma necesaria).</p>
<p>Ayer comentaba: como lo que, en un principio, se planteó como una consulta sobre un tema meramente estético se había convertido en una decisión bastante más compleja (Decisiones técnicas en manos de la ciudadania). Hoy toca plantear una nueva pregunta: <strong>¿Realmente el Ayuntamiento ha dejado tan importante decisión en manos de la ciudadanía?</strong> (la decisión sería: evitar el colapso de la Diagonal).</p>
<p>Bueno, no lo tengo del todo claro. Hay que recordar que el hecho de que la consulta es vinculante no se clarificó hasta casi casi el dia de la consulta (unos 15 días antes más o menos), pero tampoco es una cuestión demasiado relevante (ahora). Veamos, sabemos que sucederá si gana las opciones A o B (Boulevard Diagonal, la opción A y Rambla Diagonal, la opción B) y conocemos parte de las implicaciones de la tercera opción (Avinguda Diagonal, la opción C) pero, por lo que se hasta hoy, lo que se está preguntando (y lo que es vinculante) es: <strong>¿Como quieres que sea la Diagonal nueva: Asi, Asa, o ni Asi ni Asa?</strong> ojo, que ahí está la clave.</p>
<p>¿Estás de acuerdo en invertir el sentido del tráfico en Av. Sarrià? ¿Estás de acuerdo en reordenar las secuencias semafóricas priorizando otras calles en detrimento de la Diagonal? estas preguntas <strong>claramente técnicas</strong> que están íntimamente relacionadas con la Reforma de la Diagonal <strong>no entran en la consulta</strong>. Tanto si sale la A, B o ninguna de las dos, el ayuntamiento <strong>puede tirar adelante estos otros proyectos</strong> sin ningún problema. El proyecto que realmente podría quedar &ldquo;bloqueado&rdquo; es el TRAM que, almenos temporalmente, se podría sustituir por un super-mega-bus. Incluso el proyecto de ortogonalidad de las lineas de autobús puede seguir adelante perfectamente.</p>
<p>En resumen, hay que aplaudir la inteligencia que se atisba tras la elaboración de la consulta que, si bien deja en manos de la ciudadanía algunos aspectos técnicos, las partes críticas del proyecto están al margen y se podrán ejecutar pase lo que pase.</p>
<p>Pero atentos, sobretodo los que estén votando la tercera opción con efusividad: La tercera opción <strong>deja las manos libres a Hereu</strong> para hacer prácticamente lo que quiera, lo único que no puede hacer es A o B, pero puede hacer una calle totalmente peatonal si quiere, o una autopista de peage, o una montaña rusa. <strong>Lo que quiera</strong> menos la A o la B. Ahí os he pillado eh :) Ahora preguntaos: ¿Tal vez a Hereu le interese que gane la C?</p>
<h2 id="otras-notas-sobre-la-reforma-de-la-diagonal">Otras notas sobre la Reforma de la Diagonal</h2>
<ul>
<li><a href="/2010/05/diagonal-la-reforma-necesaria/">Diagonal, la reforma necesaria</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-a/">La opción A</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-b/">La opción B</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-c/">La opción C</a></li>
<li><a href="/2010/05/decisiones-t%C3%A9cnicas-en-manos-de-la-ciudadania/">Decisiones técnicas en manos de la ciudadania</a></li>
<li><a href="/2010/05/la-inteligencia-tras-la-consulta-de-la-diagonal/">La inteligencia tras la Consulta de la Diagonal</a></li>
<li><a href="/2010/05/resac%C3%B3n-diagonal/">Resacón Diagonal</a></li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boulevard Diagonal, la opción A</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-a/</link>
      <pubDate>Mon, 10 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-a/</guid>
      <description>El viernes escribía sobre la necesidad de reformar la Diagonal (Diagonal, la Reforma necesaria), ahora comentaré a vuelo de pájaro la opción A. A vuelo de pájaro porque la red está llena de información sobre la opción A, solo quiero introducirla brevemente para exponer mis opiniones sobre ella.
Imaginaos por un momento un Passeig de Gràcia con tranvía.
 Sección de la propuesta A de la reforma diagonal   Ahora tenéis una imagen aproximada de como es la opción A.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>El viernes escribía sobre la necesidad de reformar la Diagonal (Diagonal, la Reforma necesaria), ahora comentaré a vuelo de pájaro la opción A. <em>A vuelo de pájaro porque la red está llena de información sobre la opción A, solo quiero introducirla brevemente para exponer mis opiniones sobre ella.</em></p>
<p>Imaginaos por un momento un Passeig de Gràcia con tranvía.</p>
<figure class="align-center ">
    <img loading="lazy" src="SECCIO_A.jpg#center"/> <figcaption>
            Sección de la propuesta A de la reforma diagonal
        </figcaption>
</figure>

<p>Ahora tenéis una imagen aproximada de como es la opción A.</p>
<p>De salir ganadora esta opción tendríamos anchas aceras frente a los comercios para ir de compras. En esta misma acera un carril &ldquo;de proximidad&rdquo; para que los vehículos accedan a sus garajes, o los repartidores puedan hacer reparto. El mismo carril sería utilizado por las bicis y patinadores. Imaginad algo así como el tráfico del Portal del Àngel o la Plaça Nova (Catedral). Claramente delimitado por un pavimento diferente al del resto de la acera.</p>
<p>Pasado este carril nos encontraríamos una primera linea de árboles dando sombra a un segundo espacio para pasear, una segunda línea de árboles y el asfalto.</p>
<p>Observad que hasta aquí tenemos dos zonas &ldquo;paseables&rdquo;, la de los que van de compras y la de los que quieren pasear (a la sombra de los árboles).</p>
<p>En la calzada tenemos dos únicos carriles separados físicamente (con el mismo sistema que el carril bus de la Avinguda Picasso) por sentido. El primer carril se dedicaría al tráfico en general: Autobuses, taxis, coches, motocicletas, &hellip; y el segundo al tranvía (de ahí la separación física).</p>
<p>Aunque esta opción también tiene alguna pega&hellip;</p>
<p>El carril de &ldquo;proximidad&rdquo; corre el riesgo de terminar como el actual lateral de Diagonal: lleno de coches y furgonetas parados con todos sus intermitentes parpadeando. Problema que tiene fácil solución, el mismo que Ciutat Vella: barreras neumáticas que se abran a ciertas horas para carga y descarga o con identificación de vecino para acceder a garajes. Pero es algo que hay que tener en cuenta, pues es algo que podría suceder.</p>
<p>Y el otro problema, que a mi parecer es el más grave, es el único carril para el tránsito. Imaginad cualquiera de las siguientes situaciones: Un pequeño toque entre dos coches (no esperareis que se aparten para hacer el parte, ¿verdad?), un vehículo averiado, un autobús estropeado&hellip; el último es poco probable, pero si se rompe estará ahí unos 30 minutos. Los otros casos dependen de lo conscientes que sean los implicados de que no están solos en el mundo. En cualquier caso, hay un solo carril limitado físicamente por ambos lados (árboles, y los separadores del TRAM), ese tramo de Diagonal queda totalmente impracticable, y dependeremos de los reflejos de los demás que no se queden parados en el resto de Diagonal. No es algo que pase a menudo, pero puede pasar, y eso <strong>sí es un problema</strong>. Se pueden hacer algunos arreglos como trasladar el carril de proximidad a la calzada central (manteniendo el pavimento diferenciado) de modo que al menos puedas apartar los vehículos parados/averiados y, incluso, ¡puedes pasar con el vehículo policial que multa a los indebidamente estacionados!</p>
<h2 id="otras-notas-sobre-la-reforma-de-la-diagonal">Otras notas sobre la Reforma de la Diagonal</h2>
<ul>
<li><a href="/2010/05/diagonal-la-reforma-necesaria/">Diagonal, la reforma necesaria</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-a/">La opción A</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-b/">La opción B</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-c/">La opción C</a></li>
<li><a href="/2010/05/decisiones-t%C3%A9cnicas-en-manos-de-la-ciudadania/">Decisiones técnicas en manos de la ciudadania</a></li>
<li><a href="/2010/05/la-inteligencia-tras-la-consulta-de-la-diagonal/">La inteligencia tras la Consulta de la Diagonal</a></li>
<li><a href="/2010/05/resac%C3%B3n-diagonal/">Resacón Diagonal</a></li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boulevard Diagonal, la opción B</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-b/</link>
      <pubDate>Mon, 10 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-b/</guid>
      <description>Hace un rato hablaba de la opción A de la Reforma Diagonal (Boulevard Diagonal, la opción A), y el viernes escribía sobre la necesidad de reformar la Diagonal (Diagonal, la Reforma necesaria). Lo justo es escribir también sobre la segunda opción, la B. También a vuelo de pájaro.
El ejercicio ahora será imaginarse la &amp;ldquo;Rambla de Catalunya&amp;rdquo; o &amp;ldquo;Les Rambles&amp;rdquo;, con tranvía y aceras, bastante, más anchas.
 Sección de la propuesta B de la reforma diagonal   Ahora tenéis una idea aproximada de los que es la Rambla Diagonal:</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Hace un rato hablaba de la opción A de la Reforma Diagonal (<a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-a/">Boulevard Diagonal, la opción A</a>), y el viernes escribía sobre la necesidad de reformar la Diagonal (<a href="/2010/05/diagonal-la-reforma-necesaria/">Diagonal, la Reforma necesaria</a>). Lo justo es escribir también sobre la segunda opción, la B. También a vuelo de pájaro.</p>
<p>El ejercicio ahora será imaginarse la &ldquo;Rambla de Catalunya&rdquo; o &ldquo;Les Rambles&rdquo;, con tranvía y aceras, bastante, más anchas.</p>
<figure class="align-center ">
    <img loading="lazy" src="SECCIO_B.jpg#center"/> <figcaption>
            Sección de la propuesta B de la reforma diagonal
        </figcaption>
</figure>

<p>Ahora tenéis una idea aproximada de los que es la Rambla Diagonal:</p>
<p>Es sensiblemente diferente a la anterior, si bien sigue predominando el tranvia y los espacios para pasear, ahora tenemos una primera acera frente a los comercios (más ancha que la anterior, por cierto) con una primera linea de árboles pegada a ella. Nos encontraríamos entonces una primera calzada para uno de los dos sentidos de circulación con tres carriles distintos: Uno para el TRAM y dos para el resto del tráfico. Uno de ellos, probablemente, BUS/TAXI y el otro para tránsito rodado en general. Después de esta primera calzada, en el centro de la vía, encontraríamos una nueva acera para pasear, con un amplio espacio para pasear y un carril bici separado físicamente del paseo. Ambos flanqueados por dos líneas de árboles. Y nos quedaría la calzada y acera del otro lado iguales a las anteriores.</p>
<p>Aquí también hay cosas malas, y buenas. El hecho de tener los dos carriles bici en el mismo sitio implica que las bicis no estarán tentadas de ir &ldquo;contra dirección&rdquo; con tal de ahorrarse cruzar la Diagonal. Y tenemos dos carriles en la calzada, de modo que un accidente o avería no inutiliza por completo la vía.</p>
<p>Pero también hay alguna pega. La carga y descarga ha de efectuarse en la calzada, lo que inutiliza de forma intermitente el primer carril (el del BUS). Suponemos que nadie se pondrá a descargar frente a la marquesina del bus (&hellip;) pero eso no significa que el bus no tenga que ir entrando y saliendo de su carril. Igual que con la opción anterior podríamos poner unos horarios para la carga y descarga asegurando que en horas punta ambos carriles sean practicables, y para los que se paren en vehículo privado siempre tendremos ese bonito vehículo con cámaras sobre el techo.</p>
<p>Y la otra, más subjetiva, es que en días de muchísimo calor o frío, el paseo central podría acabar en desuso. Teniendo las aceras laterales, en la central únicamente habrá gente que quiera pasear y los que están en tránsito desde el tranvía a la acera lateral. Si hace mucho frió o calor los primeros, seguramente, estén dentro del TRAM.</p>
<h2 id="otras-notas-sobre-la-reforma-de-la-diagonal">Otras notas sobre la Reforma de la Diagonal</h2>
<ul>
<li><a href="/2010/05/diagonal-la-reforma-necesaria/">Diagonal, la reforma necesaria</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-a/">La opción A</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-b/">La opción B</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-c/">La opción C</a></li>
<li><a href="/2010/05/decisiones-t%C3%A9cnicas-en-manos-de-la-ciudadania/">Decisiones técnicas en manos de la ciudadania</a></li>
<li><a href="/2010/05/la-inteligencia-tras-la-consulta-de-la-diagonal/">La inteligencia tras la Consulta de la Diagonal</a></li>
<li><a href="/2010/05/resac%C3%B3n-diagonal/">Resacón Diagonal</a></li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boulevard Diagonal, la opción C</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-c/</link>
      <pubDate>Mon, 10 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-c/</guid>
      <description>Hace un rato escribía de la opción B de la Reforma Diagonal (Rambla Diagonal, la opción B), algo antes sobre la opción A (Boulevard Diagonal, la opción A), y el viernes escribía sobre la imperiosa necesidad de reformar la Diagonal (Diagonal, la Reforma necesaria). Queda la opción C. Esta con algo más de profundidad.
La opción C es, oficialmente, &amp;ldquo;cap de les dues&amp;rdquo; o &amp;ldquo;ni A ni B&amp;rdquo;. Pero tiene muchas lecturas posibles: &amp;ldquo;No me toques la Diagonal&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Mi coche pasa por donde yo quiero&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Ahora no es el momento&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Ni A ni B&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Quiero más opciones&amp;rdquo;, &amp;hellip; el catálogo es infinito.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Hace un rato escribía de la opción B de la Reforma Diagonal (Rambla Diagonal, la opción B), algo antes sobre la opción A (Boulevard Diagonal, la opción A), y el viernes escribía sobre la imperiosa necesidad de reformar la Diagonal (Diagonal, la Reforma necesaria). Queda la opción C. Esta con algo más de profundidad.</p>
<p>La opción C es, oficialmente, &ldquo;cap de les dues&rdquo; o &ldquo;ni A ni B&rdquo;. Pero tiene muchas lecturas posibles: &ldquo;No me toques la Diagonal&rdquo;, &ldquo;Mi coche pasa por donde yo quiero&rdquo;, &ldquo;Ahora no es el momento&rdquo;, &ldquo;Ni A ni B&rdquo;, &ldquo;Quiero más opciones&rdquo;, &hellip; el catálogo es infinito. Hay lecturas más interesadas o menos, y las hay de más responsables o menos.</p>
<p>Quien vote la opción C ha de tener muy presente una cosa, leedla bien por favor: <strong>Lo que tú quieres expresar votando la opción C, difícilmente es lo que el Ayuntamiento y la oposición &ldquo;oirán&rdquo;</strong>. Así de claro, si votas C para el Ayuntamiento puedes estar diciendo: &ldquo;Ni A ni B&rdquo; o &ldquo;No me toques la Diagonal&rdquo; y decir que dijiste &ldquo;Quiero más opciones&rdquo;. Para la oposición seguramente dirás &ldquo;Quiero más opciones&rdquo; o &ldquo;No me toques la Diagonal&rdquo; y decir que lo que votas es &ldquo;Ahora no es el momento&rdquo; (lo he puesto todo al azar, son ejemplos).</p>
<p>De modo que considero que hay que profundizar mucho en esta opción, sabiendo que cada uno lo interpretará como quiere, es importante saber que pasará si sale la C para que, al menos, las consecuencias sean las que buscamos.</p>
<p>Primero, &ldquo;<strong>Ahora no es el momento</strong>&rdquo;, ciertamente, pero hay que tener en cuentas algunas cosas. Los presupuestos del ayuntamiento se hacen por legislaturas, es decir, que si ahora votamos la Reforma de la Diagonal, esta irá en los presupuestos del 2011-2015. Del mismo modo que si no se hace (opción C) ya no se podrá hacer ninguna reforma (importante) antes de 2016-2020 (recordad que la Diagonal quedará saturada alrededor de 2018 junto a parte del Eixample: Diagonal, la Reforma necesaria). Lo que quiero decir es que si &ldquo;Ahora no es el momento&rdquo; pero 2014-2015 os parece que será &ldquo;el momento&rdquo;. Entonces podéis volver a estudiar las opciones A y B.</p>
<p>Por otro lado, si &ldquo;<strong>mi coche pasa por donde yo quiero</strong>&rdquo; recuerda que las travesías ganarán tiempo (¡y puede que carriles!) así que podrías pasar tu coche por más sitios y <strong>más rapido</strong>.</p>
<p>Sobre el dinero&hellip; bueno, veréis que no he dicho nada de lo que va a costar la Reforma. Es dinero sí, bastante, no tanto como el túnel del AVE. Pero ese dinero se va a gastar igual en esta cosa o en otra, al menos en esta se nos da la oportunidad de decidir (podemos decidir que se gaste en otra cosa, claro). Es decir, si votamos &ldquo;C&rdquo; el ayuntamiento no va a guardar ese montón de dinero en un cajón, lo va a gastar igual.</p>
<p>Ahora bien, supongamos que sale vencedora la opción C. ¿Que podría pasar? Ya hemos dicho que antes de 2016 pasaría poca cosa (algún parche aquí o ahí, bastante chapucero..) pero, ¿y 2016?.</p>
<p>El PSC difícilmente podría hacer nada, habrá hecho una consulta sobre el tema (vinculante, al menos para Hereu) y sería poco serio salir con otra consulta dentro de 4-5 años (a tiempo para poder presupuestarlo en 2016), es decir, que hasta allá en 2018 (parece lejos, pero queda, relativamente, poco) cuando la Diagonal sea totalmente impracticable no podrían hacer nada. Entonces les echaremos todas las culpas aunque aquí la culpa, realmente, sería nuestra.</p>
<p>CiU lo tiene algo más fácil, si consigue sacar al PSC de la alcaldía (cosa que podría pasar, pero no es segura), para ellos la consulta no es vinculante, podrían hacer su propia consulta con sus propias A y B y&hellip; bueno, esperar a 2016 para ponerlo en el presupuesto de esa legislatura. Ah, sobre A y B Trias dijo que si sale una de esas dos y el gana las elecciones sacará A' y B' (es decir, su A y su B). Es diferente si no ganan, entonces la alcaldía tendría las manos atadas y la Diagonal podría quedar hipotecada (a menos que el PSC asumiera el coste político de reformar la Diagonal sí o sí).</p>
<p>Y listos. La semana entrante ya podéis ir a votar! Cualquier duda podéis preguntarme a mí o en el blog oficial de la consulta bien en forma de comentario en alguna de sus entradas o utilizando el e-mail.</p>
<p>También tenéis un grupo en Facebook y una cuenta de Twitter.</p>
<p>Y <strong>recordad</strong>, que es la primera vez que el Ayuntamiento hace esto lo más importante, independientemente de la opción escogida, <strong>es la participación</strong> de modo que <strong>por favor id a votar</strong>. No teneis ni que salir de casa!</p>
<h2 id="otras-notas-sobre-la-reforma-de-la-diagonal">Otras notas sobre la Reforma de la Diagonal</h2>
<ul>
<li><a href="/2010/05/diagonal-la-reforma-necesaria/">Diagonal, la reforma necesaria</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-a/">La opción A</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-b/">La opción B</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-c/">La opción C</a></li>
<li><a href="/2010/05/decisiones-t%C3%A9cnicas-en-manos-de-la-ciudadania/">Decisiones técnicas en manos de la ciudadania</a></li>
<li><a href="/2010/05/la-inteligencia-tras-la-consulta-de-la-diagonal/">La inteligencia tras la Consulta de la Diagonal</a></li>
<li><a href="/2010/05/resac%C3%B3n-diagonal/">Resacón Diagonal</a></li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diagonal, la Reforma necesaria</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/05/diagonal-la-reforma-necesaria/</link>
      <pubDate>Sat, 08 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/05/diagonal-la-reforma-necesaria/</guid>
      <description>Durante la próxima semana tendrá lugar en Barcelona la que será la primera consulta ciudadana sobre un tema, importante, de la ciudad.
Todos los mayores de 16 años que estuvieran empadronados en Barcelona el 31/12/2009 podrán votar, entre los días 10 y 16 de Mayo (de 2010), en cualquiera de los 108 puntos presenciales o por Internet.
A tres dias del día &amp;ldquo;D&amp;rdquo; aún hay gente que se pregunta muchas cosas, como ¿Es necesaria la reforma?</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Durante la próxima semana tendrá lugar en Barcelona la que será la primera consulta ciudadana sobre un tema, importante, de la ciudad.</p>
<p>Todos los mayores de 16 años que estuvieran empadronados en Barcelona el 31/12/2009 podrán votar, entre los días <strong>10 y 16 de Mayo (de 2010)</strong>, en cualquiera de los 108 puntos presenciales o por Internet.</p>
<p>A tres dias del día &ldquo;D&rdquo; aún hay gente que se pregunta muchas cosas, como ¿Es necesaria la reforma?, ¿Como me afecta? o ¿Vale la pena que vaya a votar?</p>
<h2 id="es-necesaria-la-reforma">¿Es necesaria la reforma?</h2>
<p>Cualquiera que haya ido en coche por la Diagonal (o sus calles aledañas) sabe que hay algo ahí que no funciona como debería: ¡los semáforos duran poco!; hay muchos autobuses; el lateral siempre está lleno de furgonetas&hellip; Quien vaya a pie sabe lo difícil que es cruzar Diagonal sin entrenamiento previo, o tener que pasear por aceras de 90cm.. Los ciclistas teneis que compartir acera con los peatones. Los que van en autobús pueden encontrarse en una caravana de más de <strong>7 autobuses juntos</strong>&hellip;</p>
<p>Pero las cosas <strong>van a empeorar</strong>, el ayuntamiento lo sabe, esta es la estimación de como estará el <strong>Eixample en 2018</strong> con los proyectos actualmente aprobados:</p>
<figure class="align-center ">
    <img loading="lazy" src="Escenari2018_TotSenseDiagonal_InfMobilitatP21.png#center"
         alt="Estimación situación tráfico eixample 2018"/> <figcaption>
            Estimación situación tráfico eixample 2018
        </figcaption>
</figure>

<p>Hacer una Reforma en la Diagonal tiene <strong>conseqüencias en todo el Eixample</strong>, es una via de 11 quilómetros que atraviesa toda la ciudad. Por suerte esta semana solo hemos de pensar en 3,5 de esos 11 quilómetros. El tramo entre Francesc Macià y Glòries. Es, relativamente, corto. Pero, como veremos, tiene conseqüencias en todo el Eixample.</p>
<h2 id="como-me-afecta">¿Como me afecta?</h2>
<p>La Reforma <strong>no solo consiste en mover unos árboles</strong> y poner un tranvía. Se trata de <strong>cambiar el modelo de mobilidad</strong> de esa vía y ajustarlo al del resto de la ciudad. Con la reforma pasarán muchas cosas, incluso si no se hace nada, <strong>pasarán cosas</strong>.</p>
<p>Uno de los cambios más visibles es que la Av. Sarrià, entre Francesc Macià y Av. Tarradelles, y Urgell, entre Diagonal y Av.Sarrià <strong>cambiarán de sentido</strong> para facilitar el tráfico de entrada. Quedando más o menos así:</p>
<figure class="align-center ">
    <img loading="lazy" src="PlanolFMaciaIMobilitatP28.png#center"/> <figcaption>
            Detalle Francesc Macià según propuesta
        </figcaption>
</figure>

<p>También veremos otros cambios &ldquo;grandes&rdquo; como:</p>
<figure class="align-center ">
    <img loading="lazy" src="ProjectesRelacionatsInfMobilitatP22.png#center"/> <figcaption>
            Proyectos varios relacionados
        </figcaption>
</figure>

<ul>
<li>El paso de Diputació y Castillejos por la Diagonal.</li>
<li>Un <strong>túnel de dos</strong> carriles desde la entrada por Glòries a Cartagena.</li>
<li>Conexión de Diputació con Gran Via desde Creu Coberta (evitando Pl. Espanya de salida).</li>
<li>Còrsega volverá a cruzar la Diagonal.</li>
</ul>
<p>Y aún nos quedan los cambios poco visibles, pero importantes.</p>
<p>Los semáforos de la Diagonal pierden tiempo &ldquo;verde&rdquo;, eso es tiempo que ganan las travesías y los pasos de peatones que cruzan la Diagonal. En cruces simples (como Muntaner) se ganarán 19 segundos para cruzar a pie o en coche (<strong>un 50% más</strong>), mientras que en cruces más complejos como Roselló+Llúria+Diagonal ganarán 4 segundos cada cruce (un 15%). Eso, aunque no lo parezca es mucho tiempo, es (de media) un <strong>22% más de tiempo para cruzar la Diagonal</strong>.</p>
<p>A parte de ganar tiempo de verde, reducir tiempos en la Diagonal permite ajustar mejor la red ortogonal del eixample permitiendo que logremos más &ldquo;olas verdes&rdquo; (ie: &ldquo;pillar&rdquo; todos los semáforos en verde).</p>
<p>También se prevé modificar el cruce de Diagonal-Sardenya-Aragó-Marina, con un parque y unas calzadas más manejables.</p>
<h2 id="dónde-irán-a-parar-lo-coches-que-ya-no-vayan-por-la-diagonal">¿Dónde irán a parar lo coches que ya no vayan por la Diagonal?</h2>
<p>El Ayuntamiento ha comprobado, y demostrado, varias veces que cuando se pierde una vía por algún motivo los coches no se van todos a &ldquo;la calle de abajo&rdquo; o la de &ldquo;arriba&rdquo;, sino que se distribuyen por toda la trama del Eixample. Un ejemplo ahora mismo es la calle Mallorca que está cortada en varias partes. Los coches que cruzan Barcelona por la Diagonal (y, aunque parezca mentira, no son tantos) se distribuirán por el Eixample y en muchos casos ganarán tiempo (podeis leer el Reforma Diagonal, Informe de movilidad si no me creeis).</p>
<h2 id="es-importante-que-vaya-a-votar">¿Es importante que vaya a Votar?</h2>
<p>En una palabra: <strong>Si</strong>.</p>
<p>Esta es una iniciativa que ha tomado el Ayuntamiento (y que la Carta Municipal le permite tomar una vez al año) para delegar en la ciudadania una decisión importante que definirá el modelo de ciudad que queremos entre todos. Y, independientemente del tema de la consulta, es importante la implicación de la ciudadanía pues <strong>el éxito o fracaso</strong> de esta consulta condicionará consultas futuras (si las hubiese). De modo que, vayas a votar A, B o C, <strong>por favor: hazlo</strong>.</p>
<p>En cuanto tenga un momento escribiré sobre las tres opciones. Mientras, siguiendo con el plano del principio del post, os dejo la estimación de como estará el Eixample en 2018 con la Reforma Diagonal y sus proyectos vinculados:</p>
<p>Gracias por leer estos cuatro tostones sobre la Reforma de la Diagonal, todo lo que he escrito sobre el tema:</p>
<h2 id="otras-notas-sobre-la-reforma-de-la-diagonal">Otras notas sobre la Reforma de la Diagonal</h2>
<ul>
<li><a href="/2010/05/diagonal-la-reforma-necesaria/">Diagonal, la reforma necesaria</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-a/">La opción A</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-b/">La opción B</a></li>
<li><a href="/2010/05/boulevard-diagonal-la-opci%C3%B3n-c/">La opción C</a></li>
<li><a href="/2010/05/decisiones-t%C3%A9cnicas-en-manos-de-la-ciudadania/">Decisiones técnicas en manos de la ciudadania</a></li>
<li><a href="/2010/05/la-inteligencia-tras-la-consulta-de-la-diagonal/">La inteligencia tras la Consulta de la Diagonal</a></li>
<li><a href="/2010/05/resac%C3%B3n-diagonal/">Resacón Diagonal</a></li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
