<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>catalunya on marcfargas.es</title>
    <link>https://www.marcfargas.es/tags/catalunya/</link>
    <description>Recent content in catalunya on marcfargas.es</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <copyright>&amp;copy; 2021 
  | Follow on &lt;a href=&#34;https://twitter.com/telenieko&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; 
  | &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/themes/hugo-papermod/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;PaperMod theme&lt;/a&gt; 
  &amp; &lt;a href=&#34;http://gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; ♥</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Nov 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.marcfargas.es/tags/catalunya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Urgencias Quirón o &#34;mejor no tengas prisa&#34;</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/11/urgencias-quir%C3%B3n-o-mejor-no-tengas-prisa/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/11/urgencias-quir%C3%B3n-o-mejor-no-tengas-prisa/</guid>
      <description>Hace un tiempo José Rodríguez (@trinitro) escribía sobre la sanidad concertada en un post interesante sobre una experiencia suya en el CAP Sant Cugat (gestionado por Mutua Terrassa). Como hoy he tenido el placer de disfrutar de los servicios sanitarios de un hospital privado me ha sobrado tiempo para acordarme de su post. Así que abusaré de mi tribuna digital que es este blog para aborrecer a mis lectores (¿tengo alguno?</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Hace un tiempo <a href="http://www.joserodriguez.info/bloc/?page_id=2" title="Sobre José Rodríguez">José Rodríguez</a> (@trinitro) <a href="http://www.joserodriguez.info/bloc/?p=3463" title="Algunos ramalazos de las herencias de la gestión sanitaria de los gobiernos de Pujol y del exconseller de sanitat Trias">escribía sobre la sanidad concertada</a> en un post interesante sobre una experiencia suya en el CAP Sant Cugat (gestionado por Mutua Terrassa). Como hoy he tenido el placer de disfrutar de los servicios sanitarios de un hospital privado me ha sobrado tiempo para acordarme de su post. Así que abusaré de mi tribuna digital que es este blog para aborrecer a mis lectores (¿tengo alguno?) con mis penurias de la tarde. Eso si, lo haré con la excusa de decir que solo quiero insistir en mi comentario al post de José de que <strong>el problema no es tanto el modelo sanitario, sino</strong> <a href="http://www.joserodriguez.info/bloc/?p=3463&amp;cpage=1#comment-8161"><strong>un problema de gestión y control</strong>.</a></p>
<p>Ayer me di un golpe (/ostión/) en la nariz (el fútbol fuera de la tele duele, ¿lo sabíais?) y, a parte de hinchada y sangrando, esta mañana he podido apreciar que estaba torcida. De modo que después de comer he ido al Hospital Quirón de urgencias para ver si podían recolocarme la nariz un poco.</p>
<p>He estado deambulando cerca de una hora por Urgencias hasta que me han llamado para hacerme pasar: de la sala en la que estaba a otra al final del pasillo (con sillas más cómodas, eso si). Y unos 10 minutos después me han hecho pasar para hacerme una radiografía. De vuelta a Urgencias con mi foto.<strong>Llevamos una hora justa</strong>.</p>
<p>Al volver a urgencias la administrativa me dice que he de ir al Otorrino, pero que no puedo subir hasta que ella me avisé. Inocente de mi le digo si puede precisar un poco (media hora, una hora, ¿dos?) pero su cara de circunstancias me sirve de respuesta. Así que me siento de nuevo en esa sala de Urgencias sin revistas, tele, música, máquina de café ni nada por el estilo. De modo que he aprovechado para ver si había habido mucho movimiento mientras estaba &ldquo;fuera&rdquo;: Una pareja que estaba ahí antes de que llegase no se había movido, los han llamado luego, así que debían llevar una hora y algo. Dos chicas que han llegado poco después que yo las han llamado más tarde aún, también pasaban de la hora. Un par de niños, alguna embarazada, otro lesionado del fútbol, &hellip; los que he tenido más o menos controlados acumulaban buenos tiempos de espera (rondando la hora). Los niños iban más deprisa, habrá mucho pediatra.</p>
<p>Cumplida la <strong>segunda hora</strong> me llaman, me dan un papel y me envían de paseo a la cuarta planta. Ahí que voy. Llego, la enfermera se va, vuelve, que me siente y espere. Hay dos salitas, una abarrotada, y la otra vacía. Me voy a la vacía. ¡Sorpresa! ¡El Hola de la semana (17/11)! Almenos algo para pasar el rato. (Por cierto, no os perdáis la foto de Zapatero, los Reyes y el Papa que hay en esa revista, es tremenda).</p>
<p>Una suerte, en media hora me llaman de nuevo (llaman a otro, pero ha ido al baño así que me cuelan) y en cinco minutos estoy de nuevo fuera, con mi informe, mi radiografía y un &ldquo;tómate esto&hellip; tantos días, luego&hellip;&rdquo;.</p>
<p>En resumen, <strong>dos horas y media</strong> para hacer una radiografía, apretarme la nariz por uno y otro lado, y darme un tratamiento. 2 horas 15 minutos de tiempo muerto, 15 minutos de hacer algo (contando pasear por el pasillo).</p>
<p>Llegado aquí uno se pregunta si no habría acabado antes en cualquier otro sitio (público o privado) y, todo ingenuo, piensa que el hospital <strong>tiene sistemas de control</strong> para medir cosas cómo: sus tiempos de atención a pacientes, la sobrecarga de su servicio de urgencias, etc&hellip; ¡Al fin y al cabo el sistema es de Indra! Y sospecho que tenerlo, lo tienen: mi informe médico tiene unas casillas donde pone cuando llego, cuando me ven, cuando me despachan. Así que es de suponer que tienen un sistema que dice si hay sobrecarga, si son lentos, si son rápidos&hellip; Incluso deben poder compararse con los centros vecinos&hellip;</p>
<p>Pues la gerencia del hospital debe estar de enhorabuena, <strong>porque he llegado a las 16:25, me han visitado a las 16:25 y ¡¡¡me he ido a las 16:25!!!</strong> Que la radiografía ponga 17:35 y el tique del parking 19:10 es cosa de las máquinas locas esas. No se de que me quejo.. Dejando a un lado que eso de dejar que las enfermeras puedan tocar los tiempos&hellip;</p>
<p>Uno puede ir al centro que quiera, sea público, privado o concertado, pero si su gerencia (que no deambula por los pasillos) no tiene forma de saber como funciona su centro, es imposible que funcione bien. Lo de las horas es un ejemplo, es un dato: cuando viene más gente, cuanto tiempo tardo en verlos, cuanto tiempo tardo en tratarlos, &hellip; parece un <strong>dato importante</strong>, ¿no? pues la gerencia no lo tiene.</p>
<p>Así que mutualista o no, público o privado, a mi me sigue pareciendo que <strong>el problema está en el control</strong> y en que, en este país (y esto es una observación muy personal): cada vez hay más dejadez en todo.</p>
<p>Para terminar, si por un casual alguien de Quirón cae por aquí, igual que a <a href="http://twitter.com/trinitro">@trinitro</a> le cayó gente de Mutua Terrassa, les recomiendo que lean <a href="http://www.joserodriguez.info/bloc/?p=3531" title="100 blogoerrores: Error 24 hacer el cafre con las críticas en la red, el caso de Mutua Terrassa">este otro post suyo</a>, no sea que cometan los mismos errores&hellip;</p>
<p>Ya os he aburrido suficiente, a ver si escribo algo más decente luego&hellip;</p>
<p>PS: Nota para aventureros, el parking de la Quirón sale a <strong>3,70€ la hora</strong>, y las tarifas hay que ir a consultarlas *dentro*.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>La teoría de &#39;El Dos Letras&#39;</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/08/la-teor%C3%ADa-de-el-dos-letras/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/08/la-teor%C3%ADa-de-el-dos-letras/</guid>
      <description>¡Se acercan elecciones en Catalunya! (por si alguien aún no lo sabía).
Este año hay una peculiaridad respecto a anteriores convocatorias. Tenemos una galaxia de pequeños partidos o agrupaciones jóvenes (de nueva creación) que concurren a las elecciones. Por ello creo conveniente recordar algún que otro sutil aspecto de como funcionan las elecciones en España (y, a falta de Ley Electoral propia, en Catalunya).
Cuando una persona deposita su voto en la urna lo hace, en teoria, pensando en que candidatura (lista) tiene mayor capacidad para hacer lo que él (el votante) considera mejor para el país.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>¡Se acercan elecciones en Catalunya! (por si alguien aún no lo sabía).</p>
<p>Este año hay una peculiaridad respecto a anteriores convocatorias. Tenemos una galaxia de pequeños partidos o agrupaciones jóvenes (de nueva creación) que concurren a las elecciones. Por ello creo conveniente recordar algún que otro sutil aspecto de como funcionan las elecciones en España (y, a falta de Ley Electoral propia, en Catalunya).</p>
<p>Cuando una persona deposita su voto en la urna lo hace, en teoria, pensando en que candidatura (lista) tiene <strong>mayor capacidad</strong> para hacer lo que él (el votante) considera mejor para el país. Cada lista tiene un programa que trata diversos temas <em>desde el punto de vista de ese partido o agrupación</em>. Hablan de economía, sanidad, independencia o justicia, cada una, a su manera. En algunas vemos puntos en común y diferencias&hellip;</p>
<p>Ahora bien, no todas las candidaturas logran tener representación parlamentaria, por pequeña que sea. Y hay candidaturas que <strong>no entran en el reparto</strong>. Es decir, una candidatura cualquier necesita tener,<strong>como mínimo, un 3% (tres por ciento)</strong> de los votos en una circunscripción para entrar en el reparto de escaños. Cualquiera que no tenga ese 3% de votos queda inmediatamente descartada.</p>
<p>Entonces el voto no se centra en que programa te gusta más, sino en cual tiene <strong>mayores posibilidades</strong> de desarrollarse  (dentro de los que más te gusten). Es decir, partidos/listas que <strong>como mínimo</strong> vayan a obtener un 3% de votos en una circunscripción.</p>
<p>Mi recomendación: En el momento de ir a votar, mira los <strong>últimos sondeos</strong> (varios de ellos, los hay a patadas). Mira que candidaturas tienen <strong>posibilidades</strong> de alcanzar ese 3% soñado. Cualquiera que no las tenga, no la votes, en serio, <strong>tú voto no valdrá para nada</strong>. Tú voto tendrá más valor votando &ldquo;medio programa&rdquo; de tú <strong>segundo partido favorito</strong> que tenga un 5-10% de votos que votando &ldquo;todo el programa&rdquo; de tu partido favorito con un 1.5-2% de votos. Como mínimo tú voto <strong>tendrá</strong> alguna<strong>representación parlamentaria</strong>.</p>
<p>Ojo, no digo que no haya que votar a nuevas candidaturas, digo que los sondeos existen y tienen suficiente precisión para decirnos si nuestro voto va a valer para algo o no o antes de depositarlo. Las nuevas candidaturas se tienen en cuenta en esos sondeos y si a una candidatura, en el sondeo, se le da un 1% de votos <strong>difícilmente</strong> sacará el 3% pocos días después.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Traición o Orgullo</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/07/traici%C3%B3n-o-orgullo/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/07/traici%C3%B3n-o-orgullo/</guid>
      <description>Ahí fuera, más allá de nuestras fronteras, hay Catalanes de renombre. El nombre de “Catalunya” los sigue allá donde vayan para orgullo de sus compatriotas. En casi cualquier ámbito imaginable tenemos grandes nombres: Antoni Gaudí, Salvador Dalí y Joan Miró, Montserrat Caballé, Pau Gasol, Ferran Adrià… Incluso exportamos marcas de renombre como Vichy Catalan o Freixenet.
Nos henchimos de orgullo cuando estas y otras muchas personas salen ahí fuera. Pensamos que son los mejores.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Ahí fuera, más allá de nuestras fronteras, hay Catalanes de renombre. El nombre de “Catalunya” los sigue allá donde vayan para orgullo de sus compatriotas. En casi cualquier ámbito imaginable <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Categor%C3%ADa:Catalanes">tenemos grandes nombres</a>: Antoni Gaudí, Salvador Dalí y Joan Miró, Montserrat Caballé, Pau Gasol, Ferran Adrià… Incluso exportamos marcas de renombre como <a href="http://www.elperiodico.com/es/noticias/gente/20100629/seis-productos-catalanes-aspiran-estar-entre-los-100-mejores-del-mundo/356350.shtml">Vichy Catalan o Freixenet</a>.</p>
<p>Nos henchimos de orgullo cuando estas y otras muchas personas salen ahí fuera. Pensamos que son los mejores. Y puede que lo sean o, simplemente, es que son de nuestra tierra.</p>
<p>Sería maravilloso inventar una cura para el cáncer, el motor de curvatura, el viaje interdimensional o el secreto de la juventud y llenar de orgullo los corazones de tus compatriotas. Que digan: “Mira, ahí va un Catalán”. Sería maravilloso que Cesc Fabregas marcase “el gol” en una final de Champions con el Arsenal: “Un Catalán entrega la Champions League al Arsenal”.</p>
<p>Pero, al parecer, hay un límite. ¿Que un catalán marque “el gol” que coloca a España en la primera final de un Mundial de su historia? ¡Eso es traición no menos! ¡Que reinstauren la pena capital, el traidor debe ser castigado!</p>
<p>¿HEMOS PERDIDO LA CABEZA? Alguien se ha parado a pensar, por un momento, ¿cómo se debe sentir Puyol? Marcó un tanto que hará historia, llevó a España a su primera final. Un gol por el que debe sentir auténtico orgullo indistintamente de los colores que vistiese. Estaba ahí <strong>para marcar goles</strong>, es su trabajo y lo desempeñó fabulosamente. En cambio, mira para a casa y ve como, algunos, lo acusan de traidor.</p>
<p>En la Selección hay, al menos, ocho jugadores del Barça y unos cuantos catalanes; si marcan, serán traidores (dicen). La actual Selección es una alabanza a un modelo: El del Barça y su Masia. Que los mejores jugadores de España vengan del Barça, que su modelo esté probando ser de los mejores o que su estilo maraville al resto del mundo incluso vistiendo otros colores, eso no vale. Y si los colores que se visten son los de España entonces es traición.</p>
<p>Es triste, muy triste, que Puyol reciba más alabanzas de Madrid (y el resto de España) que de Barcelona simplemente por los colores que vestía ayer. Es realmente triste que, parte de, Catalunya no reconozca a sus héroes cuando lo son fuera de su tierra.</p>
<p>Eso sí, cuando un catalán haga un gran descubrimiento en EEUU, o gane lo que sea que se gana en la NBA, haga una nueva Sagrada Familia en Dubái o lo que sea. Acusémosle de traición. ¿Cómo se le ocurre descubrir, ganar o diseñar algo fuera de una universidad catalana, un equipo catalán o una parcela de Barcelona?</p>
<p>A mí personalmente, Puyol me hizo feliz ayer. Y la selección Española con su estilo y sus jugadores me llena de orgullo. Sea española, medio-catalana o “el Barça y cuatro suplentes”, la Selección hizo un fútbol maravilloso ayer que ojalá repitan el domingo.</p>
<p>Algunos piensan que Catalunya ya no es la “<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Els_Segadors">Catalunya rica i plena</a>”, sino que parece más un recuerdo deslucido. En cambio, estos días, en la prensa Española (y la del mundo) lucen fotografías de catalanes en “La Roja”, los comentaristas de Telecinco se desgañitan alabando el juego de Puyol y Piqué. Para ellos no importa que sean Catalanes, son parte de la Selección y están haciendo un fútbol increíble. Pero, al parecer, para algunos Catalanes sí que importa…</p>
<p>De Gaulle <a href="http://twitter.com/Treintanyero/status/18035385453" title="Un tweet de Treintanyero">dijo</a> algo así como: &ldquo;<strong>Patriotismo</strong> es cuando el amor por tu propio pueblo es lo primero;<strong>nacionalismo</strong>,cuando el odio por los demás pueblos es lo primero.&rdquo;</p>
<p>Cuanta razón.</p>
<p>(<strong>Nota al margen, 13/07/2010:</strong> He eliminado algunos comentarios abajo que no aportaban nada (y quien los escribió, aparentemente, no tenía intención alguna de aportar nada), con sus nombres aleatorios, e-mails, falsos y misma IP.)</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>La dignidad de Catalunya</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2008/11/la-dignidad-de-catalunya/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2008/11/la-dignidad-de-catalunya/</guid>
      <description>Reproducción de la editorial conjunta publicada por 12 periódicos catalanes</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>Doce periódicos de Cataluña: El Periódico, La Vanguardia, Avui, El Punt, Diari de Girona, Diari de Tarragona, Segre, La Mañana, Regió 7, El 9 Nou, Diari de Sabadell y Diari de Terrassa. Publicaron esta mañana (Jueves, 26 de Noviembre de 2009) una editorial conjunta, reproduzco aquí su contenido:</p>
<p><strong>Nota 27/05/2010</strong>: Este texto no es mio. Su autor original es desconocido.</p>
</blockquote>
<p>Después de casi tres años de lenta deliberación y de continuos escarceos tácticos que han dañado su cohesión y han erosionado su prestigio, el Tribunal Constitucional puede estar a punto de emitir sentencia sobre el Estatut de Catalunya, promulgado el 20 de julio del 2006 por el jefe del Estado, rey Juan Carlos, con el siguiente encabezamiento: &ldquo;Sabed: Que las Cortes Generales han aprobado, los ciudadanos de Catalunya han ratificado en referéndum y Yo vengo en sancionar la siguiente ley orgánica&rdquo;. Será la primera vez desde la restauración democrática de 1977 que el Alto Tribunal se pronuncia sobre una ley fundamental refrendada por los electores.</p>
<p>La expectación es alta y la inquietud no es escasa ante la evidencia de que el Tribunal Constitucional ha sido empujado por los acontecimientos a actuar como una cuarta cámara, confrontada con el Parlament de Catalunya, las Cortes Generales y la voluntad ciudadana libremente expresada en las urnas. Repetimos, se trata de una situación inédita en democracia. Hay, sin embargo, más motivos de preocupación. De los doce magistrados que componen el tribunal, sólo diez podrán emitir sentencia, ya que uno de ellos (Pablo Pérez Tremps) se halla recusado tras una espesa maniobra claramente orientada a modificar los equilibrios del debate, y otro (Roberto García-Calvo) ha fallecido.</p>
<p>De los diez jueces con derecho a voto, cuatro siguen en el cargo después del vencimiento de su mandato, como consecuencia del sórdido desacuerdo entre el Gobierno y la oposición sobre la renovación de un organismo definido recientemente por José Luis Rodríguez Zapatero como el &ldquo;corazón de la democracia&rdquo;. Un corazón con las válvulas obturadas, ya que sólo la mitad de sus integrantes se hallan hoy libres de percance o de prórroga. Esta es la corte de casación que está a punto de decidir sobre el Estatut de Catalunya. Por respeto al tribunal –un respeto sin duda superior al que en diversas ocasiones este se ha mostrado a sí mismo– no haremos mayor alusión a las causas del retraso en la sentencia.</p>
<p>La definición de Catalunya como nación en el preámbulo del Estatut, con la consiguiente emanación de &ldquo;símbolos nacionales&rdquo; (¿acaso no reconoce la Constitución, en su artículo 2, una España integrada por regiones y nacionalidades?); el derecho y el deber de conocer la lengua catalana; la articulación del Poder Judicial en Catalunya, y las relaciones entre el Estado y la Generalitat son, entre otros, los puntos de fricción más evidentes del debate, a tenor de las versiones del mismo, toda vez que una parte significativa del tribunal parece estar optando por posiciones irreductibles. Hay quien vuelve a soñar con cirugías de hierro que cercenen de raíz la complejidad española. Esta podría ser, lamentablemente, la piedra de toque de la sentencia.</p>
<p>No nos confundamos, el dilema real es avance o retroceso; aceptación de la madurez democrática de una España plural, o el bloqueo de esta. No sólo están en juego este o aquel artículo, está en juego la propia dinámica constitucional: el espíritu de 1977, que hizo posible la pacífica transición. Hay motivos serios para la preocupación, ya que podría estar madurando una maniobra para transformar la sentencia sobre el Estatut en un verdadero cerrojazo institucional. Un enroque contrario a la virtud máxima de la Constitución, que no es otra que su carácter abierto e integrador.</p>
<p>El Tribunal Constitucional, por consiguiente, no va a decidir únicamente sobre el pleito interpuesto por el Partido Popular contra una ley orgánica del Estado (un PP que ahora se reaproxima a la sociedad catalana con discursos constructivos y actitudes zalameras). El Alto Tribunal va a decidir sobre la dimensión real del marco de convivencia español, es decir, sobre el más importante legado que los ciudadanos que vivieron y protagonizaron el cambio de régimen a finales de los años setenta transmitirán a las jóvenes generaciones, educadas en libertad, plenamente insertas en la compleja supranacionalidad europea y confrontadas a los retos de una globalización que relativiza las costuras más rígidas del viejo Estado nación. Están en juego los pactos profundos que han hecho posible los treinta años más virtuosos de la historia de España. Y llegados a este punto es imprescindible recordar uno de los principios vertebrales de nuestro sistema jurídico, de raíz romana: Pacta sunt servanda. Lo pactado obliga.</p>
<p>Hay preocupación en Catalunya y es preciso que toda España lo sepa. Hay algo más que preocupación. Hay un creciente hartazgo por tener que soportar la mirada airada de quienes siguen percibiendo la identidad catalana (instituciones, estructura económica, idioma y tradición cultural) como el defecto de fabricación que impide a España alcanzar una soñada e imposible uniformidad. Los catalanes pagan sus impuestos (sin privilegio foral); contribuyen con su esfuerzo a la transferencia de rentas a la España más pobre; afrontan la internacionalización económica sin los cuantiosos beneficios de la capitalidad del Estado; hablan una lengua con mayor fuelle demográfico que el de varios idiomas oficiales en la Unión Europea, una lengua que en vez de ser amada, resulta sometida tantas veces a obsesivo escrutinio por parte del españolismo oficial, y acatan las leyes, por supuesto, sin renunciar a su pacífica y probada capacidad de aguante cívico. Estos días, los catalanes piensan, ante todo, en su dignidad; conviene que se sepa.</p>
<p>Estamos en vísperas de una resolución muy importante. Esperamos que el Tribunal Constitucional decida atendiendo a las circunstancias específicas del asunto que tiene entre manos –que no es otro que la demanda de mejora del autogobierno de un viejo pueblo europeo–, recordando que no existe la justicia absoluta sino sólo la justicia del caso concreto, razón por la que la virtud jurídica por excelencia es la prudencia. Volvemos a recordarlo: el Estatut es fruto de un doble pacto político sometido a referéndum.</p>
<p>Que nadie se confunda, ni malinterprete las inevitables contradicciones de la Catalunya actual. Que nadie yerre el diagnóstico, por muchos que sean los problemas, las desafecciones y los sinsabores. No estamos ante una sociedad débil, postrada y dispuesta a asistir impasible al menoscabo de su dignidad. No deseamos presuponer un desenlace negativo y confiamos en la probidad de los jueces, pero nadie que conozca Catalunya pondrá en duda que el reconocimiento de la identidad, la mejora del autogobierno, la obtención de una financiación justa y un salto cualitativo en la gestión de las infraestructuras son y seguirán siendo reclamaciones tenazmente planteadas con un amplísimo apoyo político y social. Si es necesario, la solidaridad catalana volverá a articular la legítima respuesta de una sociedad responsable.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
