<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>dinero on marcfargas.es</title>
    <link>https://www.marcfargas.es/tags/dinero/</link>
    <description>Recent content in dinero on marcfargas.es</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <copyright>&amp;copy; 2021 
  | Follow on &lt;a href=&#34;https://twitter.com/telenieko&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; 
  | &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/themes/hugo-papermod/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;PaperMod theme&lt;/a&gt; 
  &amp; &lt;a href=&#34;http://gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; ♥</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Jun 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.marcfargas.es/tags/dinero/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Spain in Figures 2012</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2012/06/spain-in-figures-2012/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2012/06/spain-in-figures-2012/</guid>
      <description>El INE acaba de publicar (en Inglés) su publicación &amp;ldquo;Spain in Figures 2012&amp;rdquo;. Se puede descargar en PDF o pedir una copia impresa por dos eurillos.

Portada del documento &amp;ldquo;Spain in Figures 2012&amp;rdquo;
En cualquier caso es un documento lleno de gráficos y tablas sencillas que dan una visión general del país en conjunto tocando prácticamente todos los sectores.
¡El que se aburra puede hecharle un vistazo!</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>El INE acaba de <a href="http://www.ine.es/ss/Satellite?param1=PYSDetalleGratuitas&amp;c=INEPublicacion_C&amp;p=1254735110672&amp;pagename=ProductosYServicios%2FPYSLayout&amp;cid=1259924856416&amp;L=1">publicar</a> (en Inglés) su publicación &ldquo;<a href="https://docs.google.com/open?id=0Bzinpbd-yc1GYWRrMjNLc2pUNEU">Spain in Figures 2012</a>&rdquo;. Se puede descargar en PDF o pedir una copia impresa por dos eurillos.</p>
<p><a href="http://www.ine.es/ss/Satellite?blobcol=urldata&amp;blobkey=id&amp;blobtable=MungoBlobs&amp;blobwhere=1259938689978&amp;ssbinary=true"><img loading="lazy" src="http://www.ine.es/ss/Satellite?blobcol=urldata&amp;blobkey=id&amp;blobtable=MungoBlobs&amp;blobwhere=1259938689978&amp;ssbinary=true" alt=""  />
</a></p>
<p>Portada del documento &ldquo;Spain in Figures 2012&rdquo;</p>
<p>En cualquier caso es un documento lleno de gráficos y tablas sencillas que dan una visión general del país en conjunto tocando prácticamente todos los sectores.</p>
<p>¡El que se aburra puede hecharle un vistazo!</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡La prima sigue subiendo! ¿y? (y II)</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2012/06/la-prima-sigue-subiendo-y-y-ii/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2012/06/la-prima-sigue-subiendo-y-y-ii/</guid>
      <description>Ayer hablábamos del &amp;ldquo;rescate&amp;rdquo;, el cómo se hizo, porqué, etc. Pero quedaron algunas cosas en el tintero como la segunda parte del título: ¿porque parece que el mercado sea inmune a una noticia tan buena? ¿dónde está la orgía/euforia alcista?
Pues, como dicen por ferrerinvest (Hugo) la noticia ya estaba descontada. No es sólo que Reuters saliera con la noticia el viernes sino que toda la semana olía a que se cocía algo (pista: cuando ningún político sale a decir tonterías es que o a) están todos de vacaciones o b) están trabajando en algo que es mejor no hacer público hasta que esté preparado).</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Ayer hablábamos del &ldquo;rescate&rdquo;, el cómo se hizo, porqué, etc. Pero quedaron algunas cosas en el tintero como la segunda parte del título: <strong>¿porque parece que el <a href="http://www.elblogsalmon.com/economia/la-deprimente-recepcion-para-un-rescate-mezquino-e-injusto">mercado</a> sea <a href="http://www.gurusblog.com/archives/rentabilidad-bono-espana/12/06/2012/">inmune</a> a una noticia tan buena? ¿dónde está la orgía/euforia alcista?</strong></p>
<p>Pues, como dicen por <a href="http://www.ferrerinvest.com/1/post/2012/06/qu-ocurri-hoy-en-el-ibex-para-empezar-6-y-acabar-en-negativo.html">ferrerinvest (Hugo)</a> la noticia ya estaba descontada. No es sólo que Reuters saliera con la noticia el viernes sino que toda la semana olía a que se cocía algo (pista: cuando ningún político sale a decir tonterías es que o a) están todos de vacaciones o b) están trabajando en algo que es mejor no hacer público hasta que esté preparado). En este caso era la b).</p>
<p>Mirad y ved:</p>
<figure class="align-center ">
    <img loading="lazy" src="IBEX_STOXX_SPX_DAX_PreEurogrupo.png#center"
         alt="Gráfico de líneas a un mes del IBEX35, EuroStoxx50, DAX y S&amp;P 500 alrededor del 2012-06-12"/> <figcaption>
            Mercados y el comunicado del Eurogrupo
        </figcaption>
</figure>

<p>Se ve con claridad que el mundo descontaba algún tipo de buena noticia para la semana y puesto que ni el BCE ni la FED dieron buenas noticias solo quedaban dos posibles: Grecia o España.</p>
<p>Pero eso es en La Bolsa. En el caso del IBEX sobretodo los bancos. Aquellos &ldquo;en buen estado&rdquo; cuyas cotizaciones eran duramente castigadas &ldquo;por si los demás revientan&rdquo;. Así que el mercado, habiendo ya descontado la noticia, quedó plano.</p>
<p><em>(El gráfico es de líneas para que se vea el movimiento entero del mercado, las velas del lunes ponen mucho ruido que no vale la pena. El lunes hubo mucho <strong>intentar comprar la noticia,</strong> cuando esta estaba comprada en el rumor).</em></p>
<p>En el mercado de la deuda soberana la película es algo distinta:</p>
<figure class="align-center ">
    <img loading="lazy" src="BonoEspana10y.png#center"
         alt="Gráfico mostrando el bono a 10 años de España en 2012, hasta junio"/> <figcaption>
            Bono a 10YR de España en 2012
        </figcaption>
</figure>

<p>Si bien el mercado realizó el mismo descuento durante la semana (probablemente esperando algún tipo de Solución de gran calado) una vez publicado el comunicado se vio que este <strong>sólo</strong> abarcaba al sector financiero y no solucionaba los otros problemas (estructurales) de España, es más, los empeoraba al <strong>insinuar, cerca de, 100.000 millones de euros</strong> más de deuda para el final del verano (aunque se cuenten a parte).</p>
<p>Se han dado los pasos correctos para solucionar el problema del sector financiero, pero parte de la solución va en detrimento del problema de las finanzas del Estado. Ahora hace falta dar señales claras de que eso se va a solucionar y de que la deuda se va a pagar.</p>
<p>Y sigue siendo imprescindible eliminar cualquier duda sobre la capacidad de pago de a) las entidades financieras a nivel Europeo y b) los Estados de la Unión.</p>
<p>Seguramente en la cumbre de la UE de final de mes veremos más, quizás ¿un avance significativo en la unión bancaria? ¿unión fiscal? ambas hacen falta&hellip;</p>
<p>Como apunte final&hellip; el precio de la deuda española es para echarse a llorar, no sería de extrañar que el BCE intentase aguantarlo en la UCI hasta la cumbre (fin de mes está muy lejos aún).</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡El rescate aún no es firme! ¡La prima sigue subiendo! ¿y?</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2012/06/el-rescate-a%C3%BAn-no-es-firme-la-prima-sigue-subiendo-y/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2012/06/el-rescate-a%C3%BAn-no-es-firme-la-prima-sigue-subiendo-y/</guid>
      <description>El comunicado del Eurogrupo sobre el (futuro) rescate a España está trayendo cola así que para no ser menos yo también hablo de &amp;ldquo;El Rescate&amp;rdquo; (título para la futura película de TVE sobre el tema),
Primero, lo básico:
 Tenemos un comunicado del Eurogrupo que dice que (redactado) &amp;ldquo;España presentará, pronto, una petición formal&amp;rdquo; y &amp;ldquo;El Eurogrupo tiene la voluntad de responder favorablemente a esa petición&amp;rdquo;. Punto. Dice también que la petición formal debería ir seguida de pronunciamientos por parte del ECB, EBa y el FMI con las condiciones para el sector financiero, etc.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>El <a href="https://docs.google.com/open?id=0Bzinpbd-yc1GVDlsV3dES1lUOTg">comunicado del Eurogrupo</a> sobre el (<strong>futuro</strong>) rescate a España está trayendo cola así que para no ser menos yo también hablo de &ldquo;El Rescate&rdquo; (título para la futura película de TVE sobre el tema),</p>
<p>Primero, lo básico:</p>
<ul>
<li>Tenemos un comunicado del Eurogrupo que dice que (redactado) &ldquo;España presentará, pronto, una <strong>petición formal&rdquo;</strong> y &ldquo;El Eurogrupo tiene la voluntad de responder favorablemente a esa petición&rdquo;. <strong>Punto</strong>.</li>
<li>Dice también que la petición formal debería ir seguida de pronunciamientos por parte del ECB, EBa y el FMI con las condiciones para el sector financiero, etc.</li>
<li>Falta, primero, la petición formal; segundo, que el Eurogrupo responda favorablemente; y más cosas todavía.</li>
<li>También se habla de &ldquo;unos 100.000 millones de euros&rdquo; estimados. Se supone que la petición formal dará la cifra exacta.</li>
</ul>
<p>Dicho esto, dejadme sentar unas pequeñas bases:</p>
<ul>
<li>Tenemos un sistema bancario con &ldquo;un montón de basura&rdquo; en sus balances que a) nadie sabe como de grande es el montón y b) estamos casi seguros que una vez <strong>reconocido varías entidades se encontrarán en situación de quiebra.</strong></li>
<li>En el punto a) ya se está trabajando. Tenemos a un montón de extranjeros trajeados por Madrid que están intentando valorar el tamaño de &ldquo;el montón de basura&rdquo;. Este trabajo tiene una importancia capital para <strong>mejorar la imagen del sistema financiero español.</strong> Sus cálculos serán más o menos acertados pero será <strong>la primera auditoria externa</strong> (de fuera de España) que ponga una cifra al agujero.</li>
<li>Esto nos lleva al punto b): sabemos, y lo sabe todo el mundo, que varias (muchas) entidades no sobrevivirán al proceso de reconocer el agujero en sus balances. Y el Gobierno sabe, perfectamente, que b.1) no tiene el dinero para recapitalizar los bancos y b.2) <a href="http://www.eleconomista.es/mercado-continuo/noticias/4019132/06/12/Montoro-Espana-ve-cerrados-los-mercados-por-la-prima-de-riesgo.html">no puede captarlo</a>.</li>
</ul>
<p>Estas tres palabras: &ldquo;no puede captarlo&rdquo; son las que nos llevan a la encrucijada:</p>
<ul>
<li>Reconocemos las perdidas de nuestro sistema financiero y a) dejamos caer a los bancos provocando un caos financiero (a lo Lehman Brothers) o b) <strong>conseguimos el dinero como sea</strong>.</li>
<li>No reconocemos nada, miramos para otro lado y a ver que pasa (esto, por cierto, es lo que llevamos haciendo desde que Zapatero dijo &ldquo;<a href="http://www.elmundo.es/elmundo/2008/09/24/espana/1222271012.html">El sistema financiero español es quizás el más sólido</a>&quot;).</li>
</ul>
<p>Ante todo, aplaudir al Gobierno por, al fin, optar por la primera opción cueste lo que cueste. Independientemente de si lo hacen por que quieren, porque lo manda Merkel o su suegra. Es vital que reconozcamos las pérdidas latentes.</p>
<h4 id="llegados-a-este-punto-vemos-que-hay-una-hoja-de-ruta-con-varios-pasos">Llegados a este punto vemos que hay una hoja de ruta con varios pasos</h4>
<ol>
<li>Hacer saber al mundo que se van a reconocer las pérdidas reales del sector (los mercados se acojonan porque saben que no tenemos dinero).</li>
<li>Hacer saber al mundo que se va a disponer de los fondos necesarios para recapitalizar las entidades. (El comunicado del Eurogrupo es esto).</li>
<li>Conseguir dimensionar el agujero y hacer saber al mundo que el tamaño es ese y que no habrá sorpresas futuras (para eso son las auditorias externas).</li>
<li>Conseguir el dinero para recapitalizar las entidades quebradas (podemos hacer una Porra de cuantas serán/eran Cajas de Ahorros). (&ldquo;El Rescate&rdquo;)</li>
<li>Provisiones por aquí, pérdidas por allá, ahora viene el FROB, te mete unos COCOs y listos.</li>
</ol>
<p>Es difícil que pueda hacerse un paso sin los previos, podríamos haber hecho el 3 y 4 saltándonos el 1 y 2 pero si con el 1 los mercados se pusieron rojos imagináos si damos directamente la cifra a lo bruto.</p>
<p>Esto es todo por ahora..</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>El &#39;negocio&#39; de Comprar una Casa</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/07/el-negocio-de-comprar-una-casa/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/07/el-negocio-de-comprar-una-casa/</guid>
      <description>A veces le doy vueltas a ¿Es buen negocio comprarse una casa? porque, reconozcámoslo, nadie se compra una casa para perder dinero. Voy a soltar un par de razonamientos que puede hacerse una &amp;ldquo;persona de la calle&amp;rdquo;. Así de paso complementaré el post de Roger de ayer, concretamente el punto &amp;ldquo;G&amp;rdquo;.
Hay una máxima que viene a decir algo así como &amp;ldquo;A Mayor riesgo, mayor rentabilidad&amp;rdquo; y &amp;ldquo;A Menor riesgo, menor rentabilidad&amp;rdquo;.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>A veces le doy vueltas a <strong>¿Es buen negocio comprarse una casa?</strong> porque, reconozcámoslo, nadie se compra una casa para perder dinero. Voy a soltar un par de razonamientos que puede hacerse una &ldquo;persona de la calle&rdquo;. Así de paso complementaré el post de Roger de ayer, <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/07/la-gran-recesion-lecciones-i.html">concretamente el punto &ldquo;G&rdquo;</a>.</p>
<p>Hay una <a href="http://buscon.rae.es/draeI/SrvltConsulta?TIPO_BUS=3&amp;LEMA=m%C3%A1xima">máxima</a> que viene a decir algo así como &ldquo;A Mayor riesgo, mayor rentabilidad&rdquo; y &ldquo;A Menor riesgo, menor rentabilidad&rdquo;. Se puede escribir también al revés: &ldquo;Cuanta más rentabilidad, más riesgo&rdquo;. Si a esto le juntamos los grandes argumentos del comprador de casas hay algo que no cuadra: &ldquo;El precio nunca baja&rdquo;, &ldquo;Es una inversión segura&rdquo;&hellip; pero, para que una inversión sea rentable ha de tener algún riesgo, ¿no?. ¿Dónde está el riesgo en comprar una casa? o, ¿quizás no es <strong>tan buen negocio</strong>?</p>
<p>Como muestra, fijaos que al final de la &ldquo;burbuja inmobiliaria&rdquo;, era el momento en que mayores eran las rentabilidades y, también, mayor era el riesgo: si petaba la burbuja acababan todos con un montón de ladrillos, que mira por donde, es como han acabado&hellip;</p>
<p>Si asumimos esa máxima (si se os ocurren inversiones donde no se cumpla, ponedlas en los comentarios por favor, ¡que quiero ser rico!) queda claro que hay gato encerrado: ¡La compraventa de ladrillos no puede ser rentable!</p>
<p>&ldquo;El precio nunca baja&rdquo;&hellip; <strong>el dinero pierde valor con el tiempo</strong>. Es decir, si yo tengo 1000€ debajo del colchón, el año que viene esos 1.000€ valdrán 970€ (ie: inflación al 3%) es decir, que con los mismos 1.000€ el año que viene podré comprar lo que hoy compraría con 970€. Eso se debe, entre otras cosas, a que &ldquo;todo&rdquo; es un 3% más caro (y los salarios suben, etc). Por lo mismo si hoy me compro una casa o un piso por 180.000€, a menos que quiera <strong>perder dinero</strong> con ella, su &ldquo;precio&rdquo; deberá subir, al menos, ese 3% cada año.</p>
<p>Es decir, si me compro una casa por 180.000€ y dentro de 10 años la vendo por 200.000€ <strong>estoy perdiendo dinero</strong>. Y si dentro de 25 la vendo por menos de 370.000€ **sigo perdiendo dinero.**Aquellos que se compran un piso hoy diciendo &ndash; &ldquo;en 10 años o así nos compraremos una casa y venderemos el piso&rdquo; &ndash; ¿esperan vender el piso un 34% más caro? <strong>como mínimo</strong>. Eso es un 3,4% anual de rentabilidad frente a ese 3% da <strong>un 0,4% neto, un pufo</strong>.</p>
<p>Sobre ese 34% y 3,4%, hay que decir que dejando a un lado la burbuja, que ya reventó, la evolución del precio de la vivienda suele ir bastante parejo a la evolución de la inflación, es decir, que en un mundo ideal sin burbujas de ladrillos el valor de nuestra casa el día que la vendiéramos sería el de compra más inflación.</p>
<p>Claro, que nuestra inversión no se limita a los 180.000€ de la compra, hay que añadir, primero, el valor que pierde por convertirse en &ldquo;segunda mano&rdquo;. También deberemos sumar los gastos de la inversión: Impuestos pagados, reparaciones, reformas, &hellip; y los intereses de la hipoteca (a menos que hayamos comprado el inmueble al contado) que, según los plazos, pueden llegar a sumar tanto como la hipoteca en si.</p>
<p>Llegados a este punto supongo que está claro que un <strong>inmueble, como inversión, es un pufo</strong>.</p>
<p>Hasta aquí: las letras del tesoro son más rentables. Si no vamos a comprar una casa al contado, casi es más &ldquo;barato&rdquo; alquilar una vivienda y con la diferencia (aquí ya no hay interses!) comprar letras del estado y nos saldrá todo más barato. Ojo, hay inversiones más rentables (con mayor riesgo, claro).</p>
<p>(Nota, el 180.000€ lo saqué del Ministerio de Vivienda, el 3% es un <a href="http://www.lavanguardia.es/premium/publica/publica?COMPID=51262805468&amp;ID_PAGINA=22088&amp;ID_FORMATO=9">número que me gusta</a> que tampoco afecta mucho a nada pues hablamos que la evolución del precio es pareja a la inflación).</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
