<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>política on marcfargas.es</title>
    <link>https://www.marcfargas.es/tags/pol%C3%ADtica/</link>
    <description>Recent content in política on marcfargas.es</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <copyright>&amp;copy; 2021 
  | Follow on &lt;a href=&#34;https://twitter.com/telenieko&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; 
  | &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/themes/hugo-papermod/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;PaperMod theme&lt;/a&gt; 
  &amp; &lt;a href=&#34;http://gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; ♥</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Jun 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.marcfargas.es/tags/pol%C3%ADtica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¡La prima sigue subiendo! ¿y? (y II)</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2012/06/la-prima-sigue-subiendo-y-y-ii/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2012/06/la-prima-sigue-subiendo-y-y-ii/</guid>
      <description>Ayer hablábamos del &amp;ldquo;rescate&amp;rdquo;, el cómo se hizo, porqué, etc. Pero quedaron algunas cosas en el tintero como la segunda parte del título: ¿porque parece que el mercado sea inmune a una noticia tan buena? ¿dónde está la orgía/euforia alcista?
Pues, como dicen por ferrerinvest (Hugo) la noticia ya estaba descontada. No es sólo que Reuters saliera con la noticia el viernes sino que toda la semana olía a que se cocía algo (pista: cuando ningún político sale a decir tonterías es que o a) están todos de vacaciones o b) están trabajando en algo que es mejor no hacer público hasta que esté preparado).</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Ayer hablábamos del &ldquo;rescate&rdquo;, el cómo se hizo, porqué, etc. Pero quedaron algunas cosas en el tintero como la segunda parte del título: <strong>¿porque parece que el <a href="http://www.elblogsalmon.com/economia/la-deprimente-recepcion-para-un-rescate-mezquino-e-injusto">mercado</a> sea <a href="http://www.gurusblog.com/archives/rentabilidad-bono-espana/12/06/2012/">inmune</a> a una noticia tan buena? ¿dónde está la orgía/euforia alcista?</strong></p>
<p>Pues, como dicen por <a href="http://www.ferrerinvest.com/1/post/2012/06/qu-ocurri-hoy-en-el-ibex-para-empezar-6-y-acabar-en-negativo.html">ferrerinvest (Hugo)</a> la noticia ya estaba descontada. No es sólo que Reuters saliera con la noticia el viernes sino que toda la semana olía a que se cocía algo (pista: cuando ningún político sale a decir tonterías es que o a) están todos de vacaciones o b) están trabajando en algo que es mejor no hacer público hasta que esté preparado). En este caso era la b).</p>
<p>Mirad y ved:</p>
<figure class="align-center ">
    <img loading="lazy" src="IBEX_STOXX_SPX_DAX_PreEurogrupo.png#center"
         alt="Gráfico de líneas a un mes del IBEX35, EuroStoxx50, DAX y S&amp;P 500 alrededor del 2012-06-12"/> <figcaption>
            Mercados y el comunicado del Eurogrupo
        </figcaption>
</figure>

<p>Se ve con claridad que el mundo descontaba algún tipo de buena noticia para la semana y puesto que ni el BCE ni la FED dieron buenas noticias solo quedaban dos posibles: Grecia o España.</p>
<p>Pero eso es en La Bolsa. En el caso del IBEX sobretodo los bancos. Aquellos &ldquo;en buen estado&rdquo; cuyas cotizaciones eran duramente castigadas &ldquo;por si los demás revientan&rdquo;. Así que el mercado, habiendo ya descontado la noticia, quedó plano.</p>
<p><em>(El gráfico es de líneas para que se vea el movimiento entero del mercado, las velas del lunes ponen mucho ruido que no vale la pena. El lunes hubo mucho <strong>intentar comprar la noticia,</strong> cuando esta estaba comprada en el rumor).</em></p>
<p>En el mercado de la deuda soberana la película es algo distinta:</p>
<figure class="align-center ">
    <img loading="lazy" src="BonoEspana10y.png#center"
         alt="Gráfico mostrando el bono a 10 años de España en 2012, hasta junio"/> <figcaption>
            Bono a 10YR de España en 2012
        </figcaption>
</figure>

<p>Si bien el mercado realizó el mismo descuento durante la semana (probablemente esperando algún tipo de Solución de gran calado) una vez publicado el comunicado se vio que este <strong>sólo</strong> abarcaba al sector financiero y no solucionaba los otros problemas (estructurales) de España, es más, los empeoraba al <strong>insinuar, cerca de, 100.000 millones de euros</strong> más de deuda para el final del verano (aunque se cuenten a parte).</p>
<p>Se han dado los pasos correctos para solucionar el problema del sector financiero, pero parte de la solución va en detrimento del problema de las finanzas del Estado. Ahora hace falta dar señales claras de que eso se va a solucionar y de que la deuda se va a pagar.</p>
<p>Y sigue siendo imprescindible eliminar cualquier duda sobre la capacidad de pago de a) las entidades financieras a nivel Europeo y b) los Estados de la Unión.</p>
<p>Seguramente en la cumbre de la UE de final de mes veremos más, quizás ¿un avance significativo en la unión bancaria? ¿unión fiscal? ambas hacen falta&hellip;</p>
<p>Como apunte final&hellip; el precio de la deuda española es para echarse a llorar, no sería de extrañar que el BCE intentase aguantarlo en la UCI hasta la cumbre (fin de mes está muy lejos aún).</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Voto útil</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/08/voto-%C3%BAtil/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/08/voto-%C3%BAtil/</guid>
      <description>¡Se acercan elecciones en Catalunya! (por si alguien aún no lo sabía).
Este año hay una peculiaridad respecto a anteriores convocatorias. Tenemos una galaxia de pequeños partidos o agrupaciones jóvenes (de nueva creación) que concurren a las elecciones. Por ello creo conveniente recordar algún que otro sutil aspecto de como funcionan las elecciones en España (y, a falta de Ley Electoral propia, en Catalunya).
Cuando una persona deposita su voto en la urna lo hace, en teoria, pensando en que candidatura (lista) tiene mayor capacidad para hacer lo que él (el votante) considera mejor para el país.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>¡Se acercan elecciones en Catalunya! (por si alguien aún no lo sabía).</p>
<p>Este año hay una peculiaridad respecto a anteriores convocatorias. Tenemos una galaxia de pequeños partidos o agrupaciones jóvenes (de nueva creación) que concurren a las elecciones. Por ello creo conveniente recordar algún que otro sutil aspecto de como funcionan las elecciones en España (y, a falta de Ley Electoral propia, en Catalunya).</p>
<p>Cuando una persona deposita su voto en la urna lo hace, en teoria, pensando en que candidatura (lista) tiene <strong>mayor capacidad</strong> para hacer lo que él (el votante) considera mejor para el país. Cada lista tiene un programa que trata diversos temas <em>desde el punto de vista de ese partido o agrupación</em>. Hablan de economía, sanidad, independencia o justicia, cada una, a su manera. En algunas vemos puntos en común y diferencias&hellip;</p>
<p>Ahora bien, no todas las candidaturas logran tener representación parlamentaria, por pequeña que sea. Y hay candidaturas que <strong>no entran en el reparto</strong>. Es decir, una candidatura cualquier necesita tener,<strong>como mínimo, un 3% (tres por ciento)</strong> de los votos en una circunscripción para entrar en el reparto de escaños. Cualquiera que no tenga ese 3% de votos queda inmediatamente descartada.</p>
<p>Entonces el voto no se centra en que programa te gusta más, sino en cual tiene <strong>mayores posibilidades</strong> de desarrollarse  (dentro de los que más te gusten). Es decir, partidos/listas que <strong>como mínimo</strong> vayan a obtener un 3% de votos en una circunscripción.</p>
<p>Mi recomendación: En el momento de ir a votar, mira los <strong>últimos sondeos</strong> (varios de ellos, los hay a patadas). Mira que candidaturas tienen <strong>posibilidades</strong> de alcanzar ese 3% soñado. Cualquiera que no las tenga, no la votes, en serio, <strong>tú voto no valdrá para nada</strong>. Tú voto tendrá más valor votando &ldquo;medio programa&rdquo; de tú <strong>segundo partido favorito</strong> que tenga un 5-10% de votos que votando &ldquo;todo el programa&rdquo; de tu partido favorito con un 1.5-2% de votos. Como mínimo tú voto <strong>tendrá</strong> alguna<strong>representación parlamentaria</strong>.</p>
<p>Ojo, no digo que no haya que votar a nuevas candidaturas, digo que los sondeos existen y tienen suficiente precisión para decirnos si nuestro voto va a valer para algo o no o antes de depositarlo. Las nuevas candidaturas se tienen en cuenta en esos sondeos y si a una candidatura, en el sondeo, se le da un 1% de votos <strong>difícilmente</strong> sacará el 3% pocos días después.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reforma Laboral, 14 de Junio</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/06/reforma-laboral-14-de-junio/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/06/reforma-laboral-14-de-junio/</guid>
      <description>El País ha publicado (El documento del Gobierno para la reforma laboral) las 41 páginas del último documento que el Gobierno entregó a patronal y sindicatos el viernes que, en principio, es con el que se empezará la negociación con los grupos parlamentarios. A falta de la versión definitiva (que, en un principio, saldrá el Miércoles) comento lo que me parece más destacado del borrador actual.
NOTA: Lo que se detalla aquí es un borrador de la reforma (de ahí la redacción en condicional) en ningún cais representa la versión final de la Reforma.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.elpais.com/">El País</a> ha publicado (<a href="http://w3.marcfargas.com/es/doc/2010-06/el-documento-del-gobierno-para-la-reforma-laboral">El documento del Gobierno para la reforma laboral</a>) las 41 páginas del último documento que el Gobierno entregó a patronal y sindicatos el viernes que, en principio, es con el que se empezará la negociación con los grupos parlamentarios. A falta de la versión definitiva (que, en un principio, saldrá el Miércoles) comento lo que me parece más destacado del borrador actual.</p>
<p><strong>NOTA:</strong> <em>Lo que se detalla aquí es un borrador de la reforma (de ahí la redacción en condicional) en ningún cais representa la versión final de la Reforma. (Lo pongo claro por si alguien llega aquí en un futuo vía Google).</em></p>
<p>La llamada &ldquo;<strong>Mochila Austriaca</strong>&rdquo; se &ldquo;plantea&rdquo; en la Reforma pero se dejaría pendiente de regular un año después de la entrada en vigor de la misma. La Reforma solo dice que la mochila tendría efecto solo en los <strong>contratos indefinidos nuevos</strong> a partir de la regulación de la misma. Espero, que cuando se regule, eso se quite, y se ponga alguna disposición para que los que <strong>ahora</strong> tienen un contrato indefinido puedan tener su mochila sin irse al paro primero.</p>
<p>Se abriría la puerta a <strong>obligar a los parados</strong> a participar en &ldquo;acciones que mejoren la ocupabilidad&rdquo; a partir del centésimo (100) día en el paro, aunque la redacción actual no deja claro si habría sanciones o no a partir de ese día (solo establece la voluntariedad hasta el día 100).</p>
<p>En el campo de las ETT, las empresas usuarias serían responsables subsidiarias (y solidarias en algunos casos) de las obligaciones salariales y frente a la Seguridad Social. En la misma área se prohibiría recurrir a las ETT para cubrir puestos de especial peligrosidad, con algunas excepciones.</p>
<p>En cuanto al despido Colectivo y el Objetivo se defineiría un poco más que es o no un despido objetivo: Causas económicas <strong>no coyunturales</strong>, acreditadas &ldquo;objetiva y documentalmente&rdquo;; Causas técnicas justificando &ldquo;mínimamente la razonabilidad&rdquo;. También se establecería una <strong>subvención del FOGASA de 8 días por año</strong> en contratos indefinidos posteriores a la entrada en vigor de la Reforma (y que tengan una duración mínima de un año). Personalmente tanto lo de &ldquo;objetiva y documentalmente&rdquo; como &ldquo;mínimamente la razonabilidad&rdquo; no me parece que sea una gran clarificación que vaya a evitar visitar al juez cada vez que se haga un despido Objetivo (actualmente el 80% acaban declarados improcedentes).</p>
<p>Los contratos temporales tendrían una <strong>indemnización de 12 días</strong> al finalizar (su entrada en vigor sería progresiva).</p>
<p>Se regularía algo parecido al modelo alemán: Posibilidad de suspender contratos y/o hacer reducciones de jornada. Sin indemnizaciones. Con acceso a la prestación por desempleo en algunos casos. Siempre que &ldquo;razonablemente&rdquo; la medida ayude a superar una <strong>situación coyuntural</strong>. También se regula la<strong>suspensión por causas de Fuerza Mayor</strong>.</p>
<p>Se abriría la vía para que un empresario pueda <strong>descolgarse de los convenios colectivos</strong> en ciertos ámbitos por causas técnicas, organizativas o de producción: Sistema de Remuneración, Sistema de trabajo y rendimiento, Régimen de turno, horarios, &hellip; algunos cambios podrían dar pié a que el trabajador rescinda su contrato con una indemnización de 20 días; la mayoría deberían reintroducirse cuando al vencer el convenio actual; un juez puede considerar que no proceden y restituir al trabajador (o trabajadores) las condiciones previas.</p>
<p>Como curiosidad, el apartado sobre el encadenamiento de contratos temporales tiene seis disyuntivas (uso de la &ldquo;o&rdquo;) en la misma frase.</p>
<p>Como <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/06/notas-muy-breves-sobre-la-reforma-laboral.html">decía Roger hace unos días</a>: &ldquo;es un punto de partida decente&rdquo;.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Reforma Laboral al Desnudo</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/06/la-reforma-laboral-al-desnudo/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/06/la-reforma-laboral-al-desnudo/</guid>
      <description>Mis espías/fuentes en la Moncloa me han pasado el último borrador de la Reforma Laboral que se está intentando pactar, dice así:
Ley XX/2010 de XX de XXX.. por la que&amp;hellip;.
Artículo Primero: Se establece Curro como el vocablo adecuado para referirse al, hasta ahora, concepto de Trabajo, el cambio de vocablo afecta a todo el ámbito: Currante por Trabajador, Estatuto de los Currantes por Estatuto de los Trabajadores, etc&amp;hellip;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Mis <a href="http://www.disney.es/FilmesDisney/g-force/">espías/fuentes</a> en la Moncloa me han pasado el <strong>último borrador</strong> de la Reforma Laboral que se está intentando pactar, dice así:</p>
<p>Ley XX/2010 de XX de XXX.. por la que&hellip;.</p>
<p>Artículo Primero: Se establece <strong>Curro</strong> como el vocablo adecuado para referirse al, hasta ahora, concepto de <strong>Trabajo</strong>, el cambio de vocablo afecta a todo el ámbito: <strong>Currante</strong> por Trabajador, Estatuto de los Currantes por Estatuto de los Trabajadores, etc&hellip;</p>
<p>Artículo Segundo: Todas las formas de negociación colectiva quedan eliminadas, en favor del artilugio de arbitraje que se introduce más adelante.</p>
<p>Artículo Tercero: Se declara la &ldquo;<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Magic_8-Ball">Bola 8 Mágica</a>&rdquo; como instrumento de arbitraje y negociación único en el ámbito laboral. El Estado tiene las competencias en materia reguladora de que puede o no decir <strong>La Bola.</strong></p>
<p>Artículo Cuarto: Las indemnizaciones por despido, independientemente del tipo de despido, se decidirán con un <a href="http://img194.imageshack.us/i/img2860i.jpg/">dado de 24</a>, un primer lanzamiento indicará los días a indemnizar por año obtenido en el segundo lanzamiento. El Estado tiene potestad para definir tablas de corrección sobre el segundo lanzamiento según estime oportuno por Real Decreto de forma temporal.</p>
<p>Como podeis ver se trata de una reforma en profundidad, la falta de acuerdo está en el Artículo Tercero, cada cual quiere poner sus frases en la Bola. Personalmente opino que <strong>El Ordenador</strong> debería mezclar palabras de forma aleatoria y meterlas en la bola, tampoco se notará demasiado&hellip;</p>
<p>No he podido contenerme ha hacer la broma tonta, lo siento. Ahora <strong>en serio:</strong> Parece que lo único que, de momento, veremos es una definición clara de que son las <strong>Causas de despido objetivas</strong> (esas que permiten indemnizaciones de 20 días), por todo lo demás&hellip;</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jugando con el Calendario Electoral</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/06/jugando-con-el-calendario-electoral/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/06/jugando-con-el-calendario-electoral/</guid>
      <description>Las apuestas sobre cuando se celebrarán las próximas elecciones al Parlament de Catalunya son de lo más variopintas, con sus defensores y retractores.
Para que todos podamos participar en las apuestas en igualdad de condiciones primero hay que explicar las normas:
La primera de todas es que, a falta de una ley electoral propia, las elecciones al Parlament se rigen por las mismas normas que las del Congreso de los Diputados.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Las apuestas sobre cuando se celebrarán las próximas elecciones al Parlament de Catalunya son de lo más variopintas, con sus defensores y retractores.</p>
<p>Para que todos podamos participar en las apuestas en igualdad de condiciones primero hay que explicar las normas:</p>
<p>La primera de todas es que, a <a href="http://www.parlament.cat/web/composicio/resultats-electorals">falta de una ley electoral propia</a>, las elecciones al Parlament se rigen por las mismas normas que las <a href="http://noticias.juridicas.com/base_datos/Admin/lo5-1985.html">del Congreso de los Diputados</a>. Algo muy útil teniendo en cuenta las posibilidades de que se &ldquo;llegasen a juntar&rdquo; ambas convocatorias, aprendiendo un lote de normas podemos apostar a dos caballos.</p>
<p>La segunda norma es en cuanto a fechas:</p>
<ul>
<li>Las elecciones son el quincuagésimo cuarto (54) día posterior a la convocatoria de elecciones.</li>
<li>La convocatoria ordinaria será 25 días antes de agotar el mandato de la Cámara.</li>
<li>No se puede convocar elecciones cuando se esté <strong>tramitando una moción de censura</strong>.
<ul>
<li>Dicha moción se ha de votar al quinto día de su presentación, de modo que no afectaría demasiado al calendario a menos que se aprobase.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>Con estas normas en la mano podemos empezar a barajar fechas. Primero, hoy 7 de Junio era el día límite para convocar las elecciones antes de Agosto. Y entendemos que a nadie le interesa Agosto. Os pongo las fechas que más se mueven estos días:</p>
<ul>
<li><strong>20/12/2010</strong>, Lunes así que pensaremos en 19/12/2010. La convocatoria <strong>ordinaria</strong> que por algún motivo nadie habla de ella. Se ha de convocar 25 días antes de cumplirse el cuarto aniversario del actual Parlament, que si no me equivoco se constituyó el 21 de Noviembre de 2006. Y nos sale 27 de Octubre de 2010 para la convocatoria, sumamos 54 y sale 20/12/2010. Esto es <strong>lo más tarde</strong> posible agotando por completo el mandato.</li>
<li><strong>21/11/2010</strong>, al parecer cierta empresa podría <a href="http://xucla.blogspot.com/2010/06/eleccions-el-21-de-novembre.html">tener medio encargada la campaña institucional</a>para esa fecha. La convocatoria sería el 28 de Septiembre.</li>
<li><strong>31/10/2010</strong>, el Domingo más cercano a las elecciones de 2006. La convocatoria sería el 7 de Septiembre.</li>
<li><strong>24/10/2010</strong>, el Domingo anterior al de antes, la convocatoria seria el 31 de Agosto. Eso es un problema, no estoy seguro pero diría que el MH President no se va a poner a convocar en Agosto.</li>
</ul>
<p>Estas son las &ldquo;favoritas&rdquo; en domingo. Si asumimos que no se hará la convocatoria en Agosto la fecha más temprana sería el 23 de Octubre (sábado) y la última el 20 de Diciembre. O convocando entre el 9 y el 31 de Julio nos caerían en Septiembre. Entre estas fechas se pueden hacer las apuestas que se quieran :)</p>
<p>Si el Govern quiere agotar el mandato para sacar adelante &ldquo;todo lo que pueda&rdquo; podrían apurar hasta el 26-27 de Octubre para disolver el Parlament y las elecciones serían casi casi en Navidad. Pero viendo los, cada vez más, acusados desmarques/distanciamientos entre los miembros del tripartit dudo que intenten apurar tanto. De modo que si la cosa se complica y el Govern se vuelve insostenible podrían convocar en Julio para la vuelta del verano, digamos el 23/7 para el 15/9 así toda la campaña electoral caería en Septiembre.</p>
<p>Si el MHP Montilla consigue tener quietecitos a sus socios de Govern podría intentar llegar a Noviembre o incluso Diciembre.</p>
<p>Todo esto también vale para las elecciones Generales (salvo que cualquiera de estas fechas sería anticipada, ninguna sería ordinaria).</p>
<p>Hagan sus apuestas :)</p>
<p><strong>Actualización 12:57:</strong> Olvidé comentar que el 1 de Noviembre (Festivo) cae en Lunes de modo que más de uno hará puente ese fin de semana. Podeis ir tachando el 31/10/2010 :)</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prohibido endeudarse en 2011</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/06/prohibido-endeudarse-en-2011/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/06/prohibido-endeudarse-en-2011/</guid>
      <description>Una de las flamantes medidas que incluye el Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducción del déficit público. Es la prohibición de concertar operaciones de endeudamiento a largo plazo hasta el año 2012.
A casi cualquiera que le pongan esto en frente lo primero que piensa es: ¿Cuanto tiempo tengo para endeudarme? y si tienes mucho tiempo la medida no sirve para nada (o puede ser contraproducente).</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Una de las flamantes medidas que incluye el <a href="http://www.boe.es/boe/dias/2010/05/24/pdfs/BOE-A-2010-8228.pdf">Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducción del déficit público</a>. Es la prohibición de concertar operaciones de endeudamiento a largo plazo hasta el año 2012.</p>
<p>A casi cualquiera que le pongan esto en frente lo primero que piensa es: ¿Cuanto tiempo tengo para endeudarme? y si tienes mucho tiempo la medida no sirve para nada (o puede ser contraproducente). Así que al redactar el decreto la pregunta inversa es: ¿Como de pronto hay que aplicar la medida para que sea efectiva?</p>
<p>Alguien hizo el cálculo muy bien: <strong>Ni una semana.</strong> Y por la naturaleza de la medida, obviamente, nadie fue avisado (sino estamos en lo mismo: no sirve). No entraré a debatir si es justo o no que de la noche a la mañana te digan: <strong>No puedes pedir más financiación a largo plazo</strong>. La cuestión es que decidió que el cálculo era incorrecto, y la medida en lugar entrar en vigor <strong>ya mismo</strong> <a href="http://www.lavanguardia.es/economia/noticias/20100525/53933642357/el-limite-al-endeudamiento-de-los-ayuntamientos-no-entra-hoy-en-vigor-sino-el-1-de-enero-de-2011.html">entrará en vigor el uno de enero</a>. Dando así un semestre entero a los ayuntamientos para &ldquo;planificarse&rdquo;.</p>
<p>En un mundo con Ayuntamientos responsables y saneados la financiación a largo plazo debería servir solo para financiar inversiones, infraestructuras, vamos: <strong>cosas nuevas</strong>. Ni para pagar nóminas, mantenimientos, etc&hellip; Es decir, que una medida así <strong>en un mundo ideal</strong> implicaría que se detuvieran o retrasaran las inversiones planificadas para 2011. O que se buscasen otras formas de financiación (ie: concesionarias, pago en 2012, etc).</p>
<p>Podemos pensar que los ayuntamientos en estos seis meses mirarán cuanto dinero podrán disponer en 2011, que inversiones podrán llevar a cabo y <strong>cuanto dinero les va a faltar.</strong> También habrá ayuntamientos que se saltarán lo de mirar que podrán llevar a cabo y miraran directamente lo que les va faltar. Y como buenos gestores lo que harán es aprovechar los próximos seis meses para concertar las operaciones de endeudamiento en 2010.</p>
<p>Hoy, que ya tenemos los detalles del plan de austeridad del Ajuntament de Barcelona, sabemos que el ente está concretando una operación financiera (endeudamiento) cercana a los 240 millones de Euros para financiar inversiones en el 2011.</p>
<p>Cualquier ayuntamiento con una mínima capacidad de gestión debe estar ahora mismo echando las cuentas pertinentes: Que <strong>debemos</strong> recortar; Que <strong>podemos</strong> recortar; Que <strong>haremos</strong> en 2011; Cuanto<strong>ingresaremos</strong> en 2011; Cuanto <strong>gastaremos</strong> en 2011; <strong>¿Cuanto nos falta?.</strong> Sacarán esa cifra lo antes posible para empezar a negociar la financiación y cerrarla antes del 1 de Enero de 2011. Lo que no se podrán endeudar en 2011 lo harán en 2010.</p>
<p>Entendemos que los Ayuntamientos (responsables) <strong>habrían hecho recortes si o si</strong>, de modo que lo que sumen de menos este semestre responde a esos recortes, no a la medida en si que ha quedado cuasi sin efecto. (Con &ldquo;sumen&rdquo; me refiero al endeudamiento &ldquo;normal&rdquo; del semestre más &ldquo;lo que sumen&rdquo; para 2011).</p>
<p>Dije que la medida podía ser contraproducente, ya sabemos que los préstamos se pagan, cuanto más tiempo lo debas más pagarás. De modo que si yo necesito un dinero en Junio de 2011 pero lo pido hoy, pago <strong>más en intereses</strong>. Es decir, que la medida no solo se convirtió en inútil cuando se aplazó, sino que aumenta el gasto de los municipios.</p>
<p>Y, a parte, tenemos los Ayuntamientos sin tanta capacidad de gestión que: a) pedirán más dinero del que necesitarán pagando más por ello. b) pedirán menos del que necesitarán y se encontraran en 2011 sin dinero para pagar cosas.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Responsabilidad política</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/05/responsabilidad-pol%C3%ADtica/</link>
      <pubDate>Fri, 28 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/05/responsabilidad-pol%C3%ADtica/</guid>
      <description>Esta mañana ha sucedido algo extraño en Madrid, muchos pensarán que ya saben el qué, pero quizás no ven claro el Que.
Para entender lo que ha sucedido hoy, antes de señalar a nadie con el dedo hay que ver clara la situación en la que se encuentra España. Podemos mirar como nos ven desde fuera para hacernos una idea, pero en resumen: no somos Grecia, pero estamos a un paso de acabar igual.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Esta mañana ha sucedido algo extraño en Madrid, muchos pensarán que ya saben el qué, pero quizás no ven claro el <strong>Que</strong>.</p>
<p>Para entender lo que ha sucedido hoy, antes de señalar a nadie con el dedo hay que ver clara la situación en la que se encuentra España. Podemos mirar <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/05/generando-desconfianza.html">como nos ven desde fuera</a> para hacernos una idea, pero en resumen: no somos Grecia, pero estamos a un paso de acabar igual.</p>
<p>Hemos estado un par de añitos cazando gamusinas por el campo sin hacer prácticamente nada a parte de gastar dinero a espuertas. Y, ahora, nuestro problema más acuciante (y el que más preocupa a nuestros socios Europeos), <a href="http://www.tv3.cat/videos/2930131/Mas-No-mho-posaran-facil">lo explicó esta mañana en TV3</a> Artur Más: Necesitamos dinero (ie: que compren nuestra deuda) y si no damos muestras de que podremos pagar nadie nos lo prestará.</p>
<p><strong>Nota:</strong> Cuando <strong>inviertes</strong> en letras y bonos del Tesoro estás <strong>comprando</strong> deuda Española (y te conviertes en <em>malvado especulador financiero</em>). Si tienes letras, bonos, etc&hellip; eres uno de los que &ldquo;quiere cobrar&rdquo;.</p>
<p>Zapatero <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/05/de-perdidos-al-rio.html">se despertó de golpe un dia</a> (sonó el teléfono) y asumió que no puede estar pendiente de las próximas elecciones, en un momento de lucidez decidió que la prioridad absoluta era el país y que ahora solo había una salida: medidas impopulares y urgentes. A lo que hizo Zapatero ese día se le llama Harakiri, valentía política o sentido de Estado. La cuestión es que hizo algo que a su partido (y a toda la izquierda) le sentó como una puñalada pero que era, y es, necesario.</p>
<p>Cuando el Gobierno se hace el harakiri para salvar el país es de esperar que la oposición le eche una mano, más si llevan tiempo pidiendo, precisamente, eso. Pero no, <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/05/la-aportacion-del-pp.html">ya sabemos que hizo la oposición</a>. Y la izquierda traicionada, por supuesto, no va a ayudar; menos aún con elecciones a la vuelta de la esquina buena parte de ellos. Una vez más en esta legislatura, el Gobierno hecha la vista a los nacionalistas: PNV y CiU. Esos dos partidos que no quieren formar parte de España pero que mientras no haya otro remedio, al menos, que siga a flote. PNV dijo no. CiU se abstuvo (es lo que necesitaba el Gobierno <strong>y</strong>España).</p>
<p>CiU <a href="http://www.ciu.cat/fitxa_noticies.php?news_ID=25424">ha hecho algo muy parecido</a> a lo que hizo Zapatero ese día: <strong>lo que había que hacer</strong>. Saben perfectamente que esto les puede costar votos igual que al PSOE, a <a href="http://www.duranilleida.org/?p=1559">Duran i Lleida</a> <a href="http://www.duranilleida.org/?p=1500&amp;cpage=1#comment-190251">ya le llueven tortas en su blog</a> (los últimos comentarios del post), en twitter hay mas de un militante y simpatizante decepcionado/frustrado/traicionado. Pero es lo que había que hacer, es lo que debía haber hecho la oposición.</p>
<p>No hablamos de salvar al Gobierno, hablamos de <strong>salvar el país</strong> (del que Catalunya, por el momento, forma parte) y, según como se mire, hablamos de <a href="http://twitter.com/marcarza/status/14836346397">salvar la moneda única</a>. Hablamos de evitar que España se convierta en Grecia durante el fin de semana. Sí, el Gobierno puedo haberlo evitado pero no lo hizo, pero <strong>no podemos convertir este país en Grecia para castigar al Gobierno</strong>. A <strong>eso</strong> se le llama <strong>Sentido de Estado</strong>.</p>
<p>Dejadme añadir un par de apuntes aleatorios:</p>
<ul>
<li>&ldquo;Convoque elecciones señor presidente&rdquo;, dejando a un lado el <a href="http://www.escolar.net/MT/archives/2010/05/oe-oe-oe.html">lamentable espectáculo del Senado</a>. Si observamos la última encuesta del CIS (previa a publicarse el sumario del caso Gürtel), PP y PSOE están empatados. Es muy probable que terminásemos con las cámaras como están ahora: sin mayoría absoluta en ningún lado necesitando apoyos puntuales. Pero con una diferencia:<strong>habríamos perdido 3 meses</strong> disolviendo las cámaras, convocando elecciones, la campaña, el verano, constituyendo el Gobierno&hellip; Tres meses que el resto de Europa no nos concederá.</li>
<li>(En mi opinión) Si ganase el PP id buscando otro país, en serio, su trabajo en la oposición es peor que el del Gobierno. Tiemblo solo de pensar que pudieran gobernar. Por suerte quienes deberían auparlos no son ciegos y también tiemblan.</li>
<li>(En mi opinión) Lo del PP hoy en el Congreso es de un irresponsable absoluto, Europa entera nos miraba y lo ha visto. Por arañar cuatro votos&hellip;</li>
</ul>
<p>Os recomiendo <a href="http://www.edgarrovira.com/blog/2010/05/27/un-mati-al-congres/">el post de Edgar Rovira</a> donde resume que significaba la votación de hoy.</p>
<p><strong>Update 27/05/10,</strong> Recopilo algunos enlaces que encuentro sobre el tema por si os interesan (iré añadiendo):</p>
<ul>
<li>Enric Juliana <a href="http://www.lavanguardia.es/lv24h/20100527/53935166232.html">habla de ello en La Vanguardia</a> y no exagera demasiado.</li>
<li>Tano santos, igual que Roger, escribe sobre como nos ven <a href="http://www.elpais.com/articulo/economia/Espana/fuera/elpepieco/20100527elpepieco_10/Tes">&ldquo;desde fuera&rdquo; en El País</a>, y lo <a href="http://www.fedeablogs.net/economia/?p=4503">reproduce en FEDEA</a>.</li>
<li>Geógrafo Subjetivo también <a href="http://geografiasubjetiva.com/2010/05/27/a-un-voto-del-infierno/">escribe sobre lo cerca que hemos estado de tener un problema Gordo, muy Gordo</a>.</li>
<li>Recomiendo <strong>encarecidamente</strong> que leais los comentarios que <a href="http://www.duranilleida.org/?p=1559">ha ido dejando la gente en el blog de Duran i Lleida</a>, hay en ambos sentidos, de Catalunya y del resto de España.</li>
<li><a href="http://www.lavanguardia.es/lv24h/20100528/53935512430.html">Jordi Barbeta en La Vanguardia</a> tampoco exagera mucho.</li>
<li>Roger Senserrich escribe también sobre esto con &ldquo;<a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/05/ciu-salva-el-mundo.html">CiU salva el mundo</a>&rdquo;</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Y ahora, Reforma laboral</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/05/y-ahora-reforma-laboral/</link>
      <pubDate>Fri, 28 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/05/y-ahora-reforma-laboral/</guid>
      <description>Ya hemos hablado de los difícil que ha sido sacar adelante el decreto para reducir el déficit (Responsabilidad política aún teniendo a todo el mundo mirándonos. Ahora voy con una reflexión rápida para la semana entrante:
El lunes al anochecer vence el (último) plazo dado por Zapatero para llegar a un acuerdo para la Reforma Laboral. Si hay acuerdo (lo dudo) no digo nada, pero si no lo hay&amp;hellip; viviremos un deja vú.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Ya hemos hablado de los difícil que ha sido sacar adelante el decreto para reducir el déficit (<a href="https://www.marcfargas.es/2010/05/responsabilidad-pol%C3%ADtica/">Responsabilidad política</a> aún teniendo a todo el mundo mirándonos. Ahora voy con una reflexión rápida para la semana entrante:</p>
<p>El lunes al anochecer vence el (último) plazo dado por Zapatero para llegar a un acuerdo para la Reforma Laboral. Si hay acuerdo (lo dudo) no digo nada, pero si no lo hay&hellip; viviremos un deja vú.</p>
<p>Si no hay acuerdo, presumible mente, Zapatero tomará exactamente la misma via que ha tomado con la reducción del déficit: decreto. Y la misma vía implica la misma consecuencia: convalidar en el Congreso.</p>
<p>Y ahí está el pastel, partiendo de que la Reforma Laboral sea <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/01/%C2%BFpor-que-necesitamos-una-reforma-laboral.html">tan dura como debe ser</a> CiU lo tendrá muy difícil para abstenerse de nuevo (recordad: hay elecciones en Noviembre y una cosa es tener Sentido de Estado, la otra es suicidarse políticamente desde la oposición / ser idiota) y del resto de fuerzas políticas no podemos esperar más que lo de hoy (el coste político de lo de hoy es irrisorio comparado con el que tendría esa Reforma).</p>
<p>De modo que la Reforma por decreto no saldrá a menos que el PP se emborrache el día de la votación o toda la oposición (en un milagro) votase a favor dejando al PP solo (haciendo, entonces, el ridículo). Comprenderéis que ambas opciones son bastante imposibles de ver (lo del PP borracho no, en parte).</p>
<p>Así pues, soys Zapatero, llega el lunes por la noche y no hay acuerdo. Hay que sacar la Reforma, pero sabes que no la podrás sacar adelante de ningún modo. Solo hay una cosa peor que el harakiri político, y es hacerlo <strong>para nada</strong> (ie: perder la votación). De modo que podrían pasar dos cosas:</p>
<ul>
<li>No hay acuerdo, no hay Reforma. (Puestos a no lograr pasarla, al menos no comerse el marrón).</li>
<li>No hay acuerdo, Reforma descafeinada en plan parche.</li>
</ul>
<p>Con la segunda si se cuela algo de cafeína hay huelga general, igual pasaría si se lograse aprobar por decreto. Así que, a menos que haya políticos realmente responsables en la oposición (aparte de Duran i Lleida) o, sintiéndolo mucho, no habrá Reforma del Mercado Laboral.</p>
<p><strong>Update 28/05/2010:</strong> Roger, ¡por una vez!, <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/05/ciu-salva-el-mundo.html">se muestra algo optimista con la Reforma Laboral</a> su punto de vista es interesante sobre porque CiU podría apoyar la Reforma Laboral y asumir su coste.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los cuchillos Ginsu y Zapatero</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/05/los-cuchillos-ginsu-y-zapatero/</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/05/los-cuchillos-ginsu-y-zapatero/</guid>
      <description>Estos anuncios fueron, durante tiempo, parte integral de nuestra programación televisiva, junto a los &amp;ldquo;Vigilantes de la Playa&amp;rdquo; o el &amp;ldquo;Equipo A&amp;rdquo;. Y, esta semana, el Presidente del Gobierno nos ha evocado una imagen que incorpora, no cuchillos, pero tijeras igual de eficaces. Aquí en Cataluña nos imaginamos a diario a los magistrados del Tribunal Constitucional haciendo papiroflexia con recortes del Estatut así que estamos acostumbrados a ver volar recortes&amp;hellip; (o imaginarlos).</description>
      <content:encoded><![CDATA[
<div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
  <iframe src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/abLB7aTmnE4" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video"></iframe>
</div>

<p>Estos anuncios fueron, durante tiempo, parte integral de nuestra programación televisiva, junto a los &ldquo;Vigilantes de la Playa&rdquo; o el &ldquo;Equipo A&rdquo;. Y, esta semana, el Presidente del Gobierno nos ha evocado una imagen que incorpora, no cuchillos, pero tijeras igual de eficaces. Aquí en Cataluña nos imaginamos a diario a los magistrados del Tribunal Constitucional haciendo papiroflexia con recortes del Estatut así que estamos acostumbrados a ver volar recortes&hellip; (o imaginarlos).</p>
<p>Solo haré un par de apuntes rápidos sobre los recortes que anunció Zapatero. Sobre las medidas en concreto ya han hablado mentes más brillantes que la mia: <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/05/de-perdidos-al-rio.html">Roger Senserric</a>, <a href="http://jorgegalindo.es/blog/e-pur-si-muove/">Jorge Galindo</a> o <a href="http://www.joserodriguez.info/bloc/?p=3290">José Rodríguez</a> entre muchísimas más por toda la blogoesfera. La mayoría están de acuerdo, almenos en parte, con las medidas anunciadas&hellip;</p>
<p>Como curiosidad, el &ldquo;Versió RAC1&rdquo; de ayer incluía un gag fenomenal sobre como funciona el Gobierno últimamente (a base de EuroCollejas) si alguien encuentra el MP3 que me lo pase! :) la moraleja del gag viene a ser algo así como: ¡demos gracias de formar parte del Euro para que almenos desde Bruselas nos obliguen a hacer lo que debemos!</p>
<p>Sobre la oposición&hellip; sería de esperar que apoyasen un poco al Gobierno cuando, por fin, actúa ante la crisis (lo que significa que por fin reconocen que sigue ahí y que no se va a ir en dos dias). Pero no. El PP sacó su propia receta de medidas (a cual más demagoga) que <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/05/la-aportacion-del-pp.html">Roger analiza en su blog</a>. Nada nuevo, la verdad, el PP se aseguró así de no sacarle demasiados puntos de ventaja al PSOE no vaya a ser que la impopularidad de las medidas (del Gobierno) les den la ventaja que pudiera ponerlos al frente del Gobierno.</p>
<p>Volvamos a las medidas de Zapatero, hay una cosa <strong>importantísima</strong> que no se comenta mucho, lo<a href="http://www.lavanguardia.es/politica/noticias/20100513/53926920832/zapatero-se-censura-a-si-mismo-pp-mariano-rajoy-psoe-jose-luis-rodriguez-zapatero-tribunal-constituc.html">comenta Jordi Barbeta en LV</a>, y es que Zapatero, por si solo, no puede aprobar el paquete. Necesita algún apoyo para la votación. Y no hay muchos candidatos a mojarse, lo que es seguro es que sea quien sea va a pedir &ldquo;algo&rdquo; como, por ejemplo, que quiten la congelación de las pensiones. ¿Quien le apoyará? podemos dar por sentado que serán PNV o CiU. Por inverosímil que parezca los dos partidos que, por el momento, han mostrado más sentido de Estado en Madrid en los últimos meses son, precisamente, los nacionalistas. Asumidlo: El PP no apoyará al PSOE, ERC e ICV ni de broma con las elecciones autonómicas a la vuelta de la esquina y intentar sumar todos los grupos minoritarios implicaria descafeinar tanto el paquete que quedaría en papel mojado.</p>
<p>Papel mojado&hellip; cabe recordar que las últimas grandes medidas que han salido de Moncloa han acabado, precisamente, en eso: papel mojado. ¿La Jubilación a los 67 años? ¿La Reforma Laboral? entre otras cosas&hellip; cada vez que se atisba valentía en el Gobierno este termina por retractarse o aplazar indefinidamente las qüestiones. De momento el paquete no se aprobará en el Consejo de Ministros de esta semana, sino la próxima (probablemente para poder atar esos apoyos necesarios). Esto le da al Gobierno una semana para arrepentirse, hecharse atrás, o descafeinar el paquete.</p>
<p>Por suerte el paquete <strong>nos lo han mandado de arriba</strong> (Europa) así que si lo descafeinamos nos darán, como poco, una colleja.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>La dignidad de Catalunya</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2008/11/la-dignidad-de-catalunya/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2008/11/la-dignidad-de-catalunya/</guid>
      <description>Reproducción de la editorial conjunta publicada por 12 periódicos catalanes</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>Doce periódicos de Cataluña: El Periódico, La Vanguardia, Avui, El Punt, Diari de Girona, Diari de Tarragona, Segre, La Mañana, Regió 7, El 9 Nou, Diari de Sabadell y Diari de Terrassa. Publicaron esta mañana (Jueves, 26 de Noviembre de 2009) una editorial conjunta, reproduzco aquí su contenido:</p>
<p><strong>Nota 27/05/2010</strong>: Este texto no es mio. Su autor original es desconocido.</p>
</blockquote>
<p>Después de casi tres años de lenta deliberación y de continuos escarceos tácticos que han dañado su cohesión y han erosionado su prestigio, el Tribunal Constitucional puede estar a punto de emitir sentencia sobre el Estatut de Catalunya, promulgado el 20 de julio del 2006 por el jefe del Estado, rey Juan Carlos, con el siguiente encabezamiento: &ldquo;Sabed: Que las Cortes Generales han aprobado, los ciudadanos de Catalunya han ratificado en referéndum y Yo vengo en sancionar la siguiente ley orgánica&rdquo;. Será la primera vez desde la restauración democrática de 1977 que el Alto Tribunal se pronuncia sobre una ley fundamental refrendada por los electores.</p>
<p>La expectación es alta y la inquietud no es escasa ante la evidencia de que el Tribunal Constitucional ha sido empujado por los acontecimientos a actuar como una cuarta cámara, confrontada con el Parlament de Catalunya, las Cortes Generales y la voluntad ciudadana libremente expresada en las urnas. Repetimos, se trata de una situación inédita en democracia. Hay, sin embargo, más motivos de preocupación. De los doce magistrados que componen el tribunal, sólo diez podrán emitir sentencia, ya que uno de ellos (Pablo Pérez Tremps) se halla recusado tras una espesa maniobra claramente orientada a modificar los equilibrios del debate, y otro (Roberto García-Calvo) ha fallecido.</p>
<p>De los diez jueces con derecho a voto, cuatro siguen en el cargo después del vencimiento de su mandato, como consecuencia del sórdido desacuerdo entre el Gobierno y la oposición sobre la renovación de un organismo definido recientemente por José Luis Rodríguez Zapatero como el &ldquo;corazón de la democracia&rdquo;. Un corazón con las válvulas obturadas, ya que sólo la mitad de sus integrantes se hallan hoy libres de percance o de prórroga. Esta es la corte de casación que está a punto de decidir sobre el Estatut de Catalunya. Por respeto al tribunal –un respeto sin duda superior al que en diversas ocasiones este se ha mostrado a sí mismo– no haremos mayor alusión a las causas del retraso en la sentencia.</p>
<p>La definición de Catalunya como nación en el preámbulo del Estatut, con la consiguiente emanación de &ldquo;símbolos nacionales&rdquo; (¿acaso no reconoce la Constitución, en su artículo 2, una España integrada por regiones y nacionalidades?); el derecho y el deber de conocer la lengua catalana; la articulación del Poder Judicial en Catalunya, y las relaciones entre el Estado y la Generalitat son, entre otros, los puntos de fricción más evidentes del debate, a tenor de las versiones del mismo, toda vez que una parte significativa del tribunal parece estar optando por posiciones irreductibles. Hay quien vuelve a soñar con cirugías de hierro que cercenen de raíz la complejidad española. Esta podría ser, lamentablemente, la piedra de toque de la sentencia.</p>
<p>No nos confundamos, el dilema real es avance o retroceso; aceptación de la madurez democrática de una España plural, o el bloqueo de esta. No sólo están en juego este o aquel artículo, está en juego la propia dinámica constitucional: el espíritu de 1977, que hizo posible la pacífica transición. Hay motivos serios para la preocupación, ya que podría estar madurando una maniobra para transformar la sentencia sobre el Estatut en un verdadero cerrojazo institucional. Un enroque contrario a la virtud máxima de la Constitución, que no es otra que su carácter abierto e integrador.</p>
<p>El Tribunal Constitucional, por consiguiente, no va a decidir únicamente sobre el pleito interpuesto por el Partido Popular contra una ley orgánica del Estado (un PP que ahora se reaproxima a la sociedad catalana con discursos constructivos y actitudes zalameras). El Alto Tribunal va a decidir sobre la dimensión real del marco de convivencia español, es decir, sobre el más importante legado que los ciudadanos que vivieron y protagonizaron el cambio de régimen a finales de los años setenta transmitirán a las jóvenes generaciones, educadas en libertad, plenamente insertas en la compleja supranacionalidad europea y confrontadas a los retos de una globalización que relativiza las costuras más rígidas del viejo Estado nación. Están en juego los pactos profundos que han hecho posible los treinta años más virtuosos de la historia de España. Y llegados a este punto es imprescindible recordar uno de los principios vertebrales de nuestro sistema jurídico, de raíz romana: Pacta sunt servanda. Lo pactado obliga.</p>
<p>Hay preocupación en Catalunya y es preciso que toda España lo sepa. Hay algo más que preocupación. Hay un creciente hartazgo por tener que soportar la mirada airada de quienes siguen percibiendo la identidad catalana (instituciones, estructura económica, idioma y tradición cultural) como el defecto de fabricación que impide a España alcanzar una soñada e imposible uniformidad. Los catalanes pagan sus impuestos (sin privilegio foral); contribuyen con su esfuerzo a la transferencia de rentas a la España más pobre; afrontan la internacionalización económica sin los cuantiosos beneficios de la capitalidad del Estado; hablan una lengua con mayor fuelle demográfico que el de varios idiomas oficiales en la Unión Europea, una lengua que en vez de ser amada, resulta sometida tantas veces a obsesivo escrutinio por parte del españolismo oficial, y acatan las leyes, por supuesto, sin renunciar a su pacífica y probada capacidad de aguante cívico. Estos días, los catalanes piensan, ante todo, en su dignidad; conviene que se sepa.</p>
<p>Estamos en vísperas de una resolución muy importante. Esperamos que el Tribunal Constitucional decida atendiendo a las circunstancias específicas del asunto que tiene entre manos –que no es otro que la demanda de mejora del autogobierno de un viejo pueblo europeo–, recordando que no existe la justicia absoluta sino sólo la justicia del caso concreto, razón por la que la virtud jurídica por excelencia es la prudencia. Volvemos a recordarlo: el Estatut es fruto de un doble pacto político sometido a referéndum.</p>
<p>Que nadie se confunda, ni malinterprete las inevitables contradicciones de la Catalunya actual. Que nadie yerre el diagnóstico, por muchos que sean los problemas, las desafecciones y los sinsabores. No estamos ante una sociedad débil, postrada y dispuesta a asistir impasible al menoscabo de su dignidad. No deseamos presuponer un desenlace negativo y confiamos en la probidad de los jueces, pero nadie que conozca Catalunya pondrá en duda que el reconocimiento de la identidad, la mejora del autogobierno, la obtención de una financiación justa y un salto cualitativo en la gestión de las infraestructuras son y seguirán siendo reclamaciones tenazmente planteadas con un amplísimo apoyo político y social. Si es necesario, la solidaridad catalana volverá a articular la legítima respuesta de una sociedad responsable.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
