<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Mis teorías® on marcfargas.es</title>
    <link>https://www.marcfargas.es/tags/mis-teor%C3%ADas/</link>
    <description>Recent content in Mis teorías® on marcfargas.es</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <copyright>&amp;copy; 2021 
  | Follow on &lt;a href=&#34;https://twitter.com/telenieko&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; 
  | &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/themes/hugo-papermod/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;PaperMod theme&lt;/a&gt; 
  &amp; &lt;a href=&#34;http://gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; ♥</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 16 Aug 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.marcfargas.es/tags/mis-teor%C3%ADas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La teoría de &#39;El Dos Letras&#39;</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/08/la-teor%C3%ADa-de-el-dos-letras/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/08/la-teor%C3%ADa-de-el-dos-letras/</guid>
      <description>Disclaimer: Este post es de esos que ofenden a algunos, quien pueda sentirse ofendido tiene 2 opciones: No leerlo o considerar que forma parte de la minoría excluida del colectivo que voy a mencionar. Si aún así se ofende pues tiene dos problemas: ¡Ofenderse y Des-ofenderse! (El colectivo que voy a mencionar es aquel en que la matrícula de su coche tiene el formato antiguo (X-YYYY-ZZ) o el primer bloque del nuevo (XXXX-B**).</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>Disclaimer:</strong> Este post es de esos que ofenden a algunos, quien pueda sentirse ofendido tiene 2 opciones: No leerlo o considerar que forma parte de la minoría excluida del colectivo que voy a mencionar. Si aún así se ofende pues tiene dos problemas: ¡Ofenderse y Des-ofenderse! (El colectivo que voy a mencionar es aquel en que la matrícula de su coche tiene el formato antiguo (X-YYYY-ZZ) o el primer bloque del nuevo (XXXX-B**).</p>
<p>Hay un tipo de conductor&hellip; aquel que al verlo nos preguntamos: <em>¿dónde le habrán dado el carné?</em> o, más bien, gritamos <em>¿dónde te han dado el carné, melón!?</em> es el colectivo denominado &ldquo;conductores de tómbola&rdquo; (porque, sospechamos, les dieron el carné en una tómbola). Son conductores que <strong>no recuerdan</strong> algunas normas básicas del código de circulación, como:</p>
<ul>
<li>Hay que circular (en autovías, autopistas y vías rápidas) por el carril de la <strong>derecha</strong> cuando no se está adelantando. <strong>Independientemente</strong> de si vamos a la velocidad máxima de la vía o no.</li>
<li>Hay que incorporarse a las autopistas/autovías a un <strong>mínimo de 60kmh</strong>, para eso está el <strong>carril de aceleración</strong>. No el carril de la derecha.</li>
<li>Hay que salir de esas mismas vías a un <strong>mínimo de 60kmh</strong> y frenaremos en el <strong>carril de desaceleración</strong> que para eso está. No hay que ir por el carril de la derecha a 30Kmh &ldquo;porque llega mi salida&rdquo;.</li>
<li>Cuando, en vía urbana, vamos a <strong>girar</strong> hay que ponerse en el carril del extremo al que vamos a girar, no vale <strong>girar desde el carril central</strong> a menos que queramos que el conductor de nuestro lado se acuerde de toda nuestra familia.</li>
<li>Al aparcar, si el espacio entre dos coches es <strong>menor</strong> que el largo de tú coche: <strong>no cabes, por mucho que lo intentes.</strong></li>
<li>Cuando el semáforo se pone verde, lo correcto es arrancar. No es el momento de girarse a ver si el niño está cómodo o bajar la ventanilla para saludar al de al lado.</li>
</ul>
<p>Y un larguísimo etcétera de cosas que apenas se recuerdan durante el examen y que, por alguna extraña razón, se olvidan por completo al recir el carné (casi al mismo tiempo que &ldquo;olvidamos&rdquo; poner la &ldquo;L&rdquo;).</p>
<p>Pero no siempre hay la misma cantidad de &ldquo;conductores de tómbola&rdquo; en la carretera. Si circulamos de madrugada <strong>sorprendente-mente</strong> ¡la gente circula por la derecha! Durante la semana, fuera de hora punta, la cosa más o menos anda bien. Pero el fin de semana&hellip; Parecería imposible encontrar una cola un sábado a las 10 de la mañana, pero no es así, hay pequeñas colas causadas por un tombolero en el carril del medio (digamos que a 60Kmh) junto con otro tombolero que lleva 10Km. adelantándolo (a 61Kmh) y si adelantas a ambos por la derecha a 62Kmh puede que te receten una de puntos.</p>
<p>¿Que hace que haya más tomboleros en fin de semana, cuando circulan menos coches? Pues la teoría de &ldquo;El Dos Letras&rdquo; o, el óxido.</p>
<p>Cuanto menos coges la bici, peor se te da. Cuanto menos lees, peor se te da. Cuanto menos hablas un idioma, peor se te da. Cuanto <strong>menos conduces, peor lo haces.</strong> Y hay mucha gente que coge el coche <strong>solo el fin de semana</strong>.</p>
<p>En la misma línea, si solo usas el coches dos días a la semana (o uno) para hacer un par de decenas de kilómetros, no tendrás un flamante coche nuevo sino que con un coche cualquier vas más que contento. Puede que nuevo y de primera mano aunque 20 años después ya no será nuevo pero sigue sirviendo perfectamente. En la misma línea, si usas mucho el coche, es de prever que lo tendrás que ir renovándolo.</p>
<p>De modo que, en resumen: #339966;&quot;&gt;<strong>Quienes usan poco el coche, conducen peor y tienen coches más viejos</strong>. O lo que es lo mismo: <strong>tienen matrículas antiguas</strong>. Hace unos años decía &ldquo;El que la matrícula sea anterior a un XXXX-IM&rdquo; para Barcelona. Con las nuevas matrículas era &ldquo;El que tenga la matrícula vieja&rdquo; o <strong>una matrícula de dos letras</strong>. Y este año he incorporado todas las matrículas del grupo B**, aunque el C** está camino de entrar al colectivo.</p>
<p>Ojo, hay conductores fenomenales con matrículas de dos e incluso una letra. Y hay auténticos tomboleros con matrículas G** (las más nuevas). Pero si os fijáis al conducir puede que observéis que se os ponen los nudillos blancos con las matrículas viejas más que con las nuevas.</p>
<p>Es una simple teoría, el que tenga una matrícula de dos letras o B** puede considerarse un conductor fenomenal, hay buenos y malos en todas las matrículas, solo digo que <strong>según yo</strong> cuanto más viejo el coche más concentración de conductores malos.</p>
<p>La relación de &ldquo;normas olvidadas&rdquo; de arriba son las primeras que me han venido a la cabeza. ¡Pero la primera es la que más me molesta! Otro día hablamos de Glorietas o &ldquo;vías de circulación en sentido giratorio&rdquo;, una pista: no tienen consideración especial.</p>
<p>Y como último apunte, cada vez que sale algún titular de que el mercado del automóbil repunta y demás, donde están los coches con matrículas J**? Porque la G lleva ya un par de años y no se ha acabado!</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
