<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>elecciones on marcfargas.es</title>
    <link>https://www.marcfargas.es/tags/elecciones/</link>
    <description>Recent content in elecciones on marcfargas.es</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <copyright>&amp;copy; 2021 
  | Follow on &lt;a href=&#34;https://twitter.com/telenieko&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; 
  | &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/themes/hugo-papermod/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;PaperMod theme&lt;/a&gt; 
  &amp; &lt;a href=&#34;http://gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; ♥</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Aug 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.marcfargas.es/tags/elecciones/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La teoría de &#39;El Dos Letras&#39;</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/08/la-teor%C3%ADa-de-el-dos-letras/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/08/la-teor%C3%ADa-de-el-dos-letras/</guid>
      <description>¡Se acercan elecciones en Catalunya! (por si alguien aún no lo sabía).
Este año hay una peculiaridad respecto a anteriores convocatorias. Tenemos una galaxia de pequeños partidos o agrupaciones jóvenes (de nueva creación) que concurren a las elecciones. Por ello creo conveniente recordar algún que otro sutil aspecto de como funcionan las elecciones en España (y, a falta de Ley Electoral propia, en Catalunya).
Cuando una persona deposita su voto en la urna lo hace, en teoria, pensando en que candidatura (lista) tiene mayor capacidad para hacer lo que él (el votante) considera mejor para el país.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>¡Se acercan elecciones en Catalunya! (por si alguien aún no lo sabía).</p>
<p>Este año hay una peculiaridad respecto a anteriores convocatorias. Tenemos una galaxia de pequeños partidos o agrupaciones jóvenes (de nueva creación) que concurren a las elecciones. Por ello creo conveniente recordar algún que otro sutil aspecto de como funcionan las elecciones en España (y, a falta de Ley Electoral propia, en Catalunya).</p>
<p>Cuando una persona deposita su voto en la urna lo hace, en teoria, pensando en que candidatura (lista) tiene <strong>mayor capacidad</strong> para hacer lo que él (el votante) considera mejor para el país. Cada lista tiene un programa que trata diversos temas <em>desde el punto de vista de ese partido o agrupación</em>. Hablan de economía, sanidad, independencia o justicia, cada una, a su manera. En algunas vemos puntos en común y diferencias&hellip;</p>
<p>Ahora bien, no todas las candidaturas logran tener representación parlamentaria, por pequeña que sea. Y hay candidaturas que <strong>no entran en el reparto</strong>. Es decir, una candidatura cualquier necesita tener,<strong>como mínimo, un 3% (tres por ciento)</strong> de los votos en una circunscripción para entrar en el reparto de escaños. Cualquiera que no tenga ese 3% de votos queda inmediatamente descartada.</p>
<p>Entonces el voto no se centra en que programa te gusta más, sino en cual tiene <strong>mayores posibilidades</strong> de desarrollarse  (dentro de los que más te gusten). Es decir, partidos/listas que <strong>como mínimo</strong> vayan a obtener un 3% de votos en una circunscripción.</p>
<p>Mi recomendación: En el momento de ir a votar, mira los <strong>últimos sondeos</strong> (varios de ellos, los hay a patadas). Mira que candidaturas tienen <strong>posibilidades</strong> de alcanzar ese 3% soñado. Cualquiera que no las tenga, no la votes, en serio, <strong>tú voto no valdrá para nada</strong>. Tú voto tendrá más valor votando &ldquo;medio programa&rdquo; de tú <strong>segundo partido favorito</strong> que tenga un 5-10% de votos que votando &ldquo;todo el programa&rdquo; de tu partido favorito con un 1.5-2% de votos. Como mínimo tú voto <strong>tendrá</strong> alguna<strong>representación parlamentaria</strong>.</p>
<p>Ojo, no digo que no haya que votar a nuevas candidaturas, digo que los sondeos existen y tienen suficiente precisión para decirnos si nuestro voto va a valer para algo o no o antes de depositarlo. Las nuevas candidaturas se tienen en cuenta en esos sondeos y si a una candidatura, en el sondeo, se le da un 1% de votos <strong>difícilmente</strong> sacará el 3% pocos días después.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jugando con el Calendario Electoral</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/06/jugando-con-el-calendario-electoral/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/06/jugando-con-el-calendario-electoral/</guid>
      <description>Las apuestas sobre cuando se celebrarán las próximas elecciones al Parlament de Catalunya son de lo más variopintas, con sus defensores y retractores.
Para que todos podamos participar en las apuestas en igualdad de condiciones primero hay que explicar las normas:
La primera de todas es que, a falta de una ley electoral propia, las elecciones al Parlament se rigen por las mismas normas que las del Congreso de los Diputados.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Las apuestas sobre cuando se celebrarán las próximas elecciones al Parlament de Catalunya son de lo más variopintas, con sus defensores y retractores.</p>
<p>Para que todos podamos participar en las apuestas en igualdad de condiciones primero hay que explicar las normas:</p>
<p>La primera de todas es que, a <a href="http://www.parlament.cat/web/composicio/resultats-electorals">falta de una ley electoral propia</a>, las elecciones al Parlament se rigen por las mismas normas que las <a href="http://noticias.juridicas.com/base_datos/Admin/lo5-1985.html">del Congreso de los Diputados</a>. Algo muy útil teniendo en cuenta las posibilidades de que se &ldquo;llegasen a juntar&rdquo; ambas convocatorias, aprendiendo un lote de normas podemos apostar a dos caballos.</p>
<p>La segunda norma es en cuanto a fechas:</p>
<ul>
<li>Las elecciones son el quincuagésimo cuarto (54) día posterior a la convocatoria de elecciones.</li>
<li>La convocatoria ordinaria será 25 días antes de agotar el mandato de la Cámara.</li>
<li>No se puede convocar elecciones cuando se esté <strong>tramitando una moción de censura</strong>.
<ul>
<li>Dicha moción se ha de votar al quinto día de su presentación, de modo que no afectaría demasiado al calendario a menos que se aprobase.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>Con estas normas en la mano podemos empezar a barajar fechas. Primero, hoy 7 de Junio era el día límite para convocar las elecciones antes de Agosto. Y entendemos que a nadie le interesa Agosto. Os pongo las fechas que más se mueven estos días:</p>
<ul>
<li><strong>20/12/2010</strong>, Lunes así que pensaremos en 19/12/2010. La convocatoria <strong>ordinaria</strong> que por algún motivo nadie habla de ella. Se ha de convocar 25 días antes de cumplirse el cuarto aniversario del actual Parlament, que si no me equivoco se constituyó el 21 de Noviembre de 2006. Y nos sale 27 de Octubre de 2010 para la convocatoria, sumamos 54 y sale 20/12/2010. Esto es <strong>lo más tarde</strong> posible agotando por completo el mandato.</li>
<li><strong>21/11/2010</strong>, al parecer cierta empresa podría <a href="http://xucla.blogspot.com/2010/06/eleccions-el-21-de-novembre.html">tener medio encargada la campaña institucional</a>para esa fecha. La convocatoria sería el 28 de Septiembre.</li>
<li><strong>31/10/2010</strong>, el Domingo más cercano a las elecciones de 2006. La convocatoria sería el 7 de Septiembre.</li>
<li><strong>24/10/2010</strong>, el Domingo anterior al de antes, la convocatoria seria el 31 de Agosto. Eso es un problema, no estoy seguro pero diría que el MH President no se va a poner a convocar en Agosto.</li>
</ul>
<p>Estas son las &ldquo;favoritas&rdquo; en domingo. Si asumimos que no se hará la convocatoria en Agosto la fecha más temprana sería el 23 de Octubre (sábado) y la última el 20 de Diciembre. O convocando entre el 9 y el 31 de Julio nos caerían en Septiembre. Entre estas fechas se pueden hacer las apuestas que se quieran :)</p>
<p>Si el Govern quiere agotar el mandato para sacar adelante &ldquo;todo lo que pueda&rdquo; podrían apurar hasta el 26-27 de Octubre para disolver el Parlament y las elecciones serían casi casi en Navidad. Pero viendo los, cada vez más, acusados desmarques/distanciamientos entre los miembros del tripartit dudo que intenten apurar tanto. De modo que si la cosa se complica y el Govern se vuelve insostenible podrían convocar en Julio para la vuelta del verano, digamos el 23/7 para el 15/9 así toda la campaña electoral caería en Septiembre.</p>
<p>Si el MHP Montilla consigue tener quietecitos a sus socios de Govern podría intentar llegar a Noviembre o incluso Diciembre.</p>
<p>Todo esto también vale para las elecciones Generales (salvo que cualquiera de estas fechas sería anticipada, ninguna sería ordinaria).</p>
<p>Hagan sus apuestas :)</p>
<p><strong>Actualización 12:57:</strong> Olvidé comentar que el 1 de Noviembre (Festivo) cae en Lunes de modo que más de uno hará puente ese fin de semana. Podeis ir tachando el 31/10/2010 :)</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
