<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>España on marcfargas.es</title>
    <link>https://www.marcfargas.es/tags/espa%C3%B1a/</link>
    <description>Recent content in España on marcfargas.es</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <copyright>&amp;copy; 2021 
  | Follow on &lt;a href=&#34;https://twitter.com/telenieko&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; 
  | &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/themes/hugo-papermod/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;PaperMod theme&lt;/a&gt; 
  &amp; &lt;a href=&#34;http://gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; ♥</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 28 May 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.marcfargas.es/tags/espa%C3%B1a/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Responsabilidad política</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/05/responsabilidad-pol%C3%ADtica/</link>
      <pubDate>Fri, 28 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/05/responsabilidad-pol%C3%ADtica/</guid>
      <description>Esta mañana ha sucedido algo extraño en Madrid, muchos pensarán que ya saben el qué, pero quizás no ven claro el Que.
Para entender lo que ha sucedido hoy, antes de señalar a nadie con el dedo hay que ver clara la situación en la que se encuentra España. Podemos mirar como nos ven desde fuera para hacernos una idea, pero en resumen: no somos Grecia, pero estamos a un paso de acabar igual.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Esta mañana ha sucedido algo extraño en Madrid, muchos pensarán que ya saben el qué, pero quizás no ven claro el <strong>Que</strong>.</p>
<p>Para entender lo que ha sucedido hoy, antes de señalar a nadie con el dedo hay que ver clara la situación en la que se encuentra España. Podemos mirar <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/05/generando-desconfianza.html">como nos ven desde fuera</a> para hacernos una idea, pero en resumen: no somos Grecia, pero estamos a un paso de acabar igual.</p>
<p>Hemos estado un par de añitos cazando gamusinas por el campo sin hacer prácticamente nada a parte de gastar dinero a espuertas. Y, ahora, nuestro problema más acuciante (y el que más preocupa a nuestros socios Europeos), <a href="http://www.tv3.cat/videos/2930131/Mas-No-mho-posaran-facil">lo explicó esta mañana en TV3</a> Artur Más: Necesitamos dinero (ie: que compren nuestra deuda) y si no damos muestras de que podremos pagar nadie nos lo prestará.</p>
<p><strong>Nota:</strong> Cuando <strong>inviertes</strong> en letras y bonos del Tesoro estás <strong>comprando</strong> deuda Española (y te conviertes en <em>malvado especulador financiero</em>). Si tienes letras, bonos, etc&hellip; eres uno de los que &ldquo;quiere cobrar&rdquo;.</p>
<p>Zapatero <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/05/de-perdidos-al-rio.html">se despertó de golpe un dia</a> (sonó el teléfono) y asumió que no puede estar pendiente de las próximas elecciones, en un momento de lucidez decidió que la prioridad absoluta era el país y que ahora solo había una salida: medidas impopulares y urgentes. A lo que hizo Zapatero ese día se le llama Harakiri, valentía política o sentido de Estado. La cuestión es que hizo algo que a su partido (y a toda la izquierda) le sentó como una puñalada pero que era, y es, necesario.</p>
<p>Cuando el Gobierno se hace el harakiri para salvar el país es de esperar que la oposición le eche una mano, más si llevan tiempo pidiendo, precisamente, eso. Pero no, <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/05/la-aportacion-del-pp.html">ya sabemos que hizo la oposición</a>. Y la izquierda traicionada, por supuesto, no va a ayudar; menos aún con elecciones a la vuelta de la esquina buena parte de ellos. Una vez más en esta legislatura, el Gobierno hecha la vista a los nacionalistas: PNV y CiU. Esos dos partidos que no quieren formar parte de España pero que mientras no haya otro remedio, al menos, que siga a flote. PNV dijo no. CiU se abstuvo (es lo que necesitaba el Gobierno <strong>y</strong>España).</p>
<p>CiU <a href="http://www.ciu.cat/fitxa_noticies.php?news_ID=25424">ha hecho algo muy parecido</a> a lo que hizo Zapatero ese día: <strong>lo que había que hacer</strong>. Saben perfectamente que esto les puede costar votos igual que al PSOE, a <a href="http://www.duranilleida.org/?p=1559">Duran i Lleida</a> <a href="http://www.duranilleida.org/?p=1500&amp;cpage=1#comment-190251">ya le llueven tortas en su blog</a> (los últimos comentarios del post), en twitter hay mas de un militante y simpatizante decepcionado/frustrado/traicionado. Pero es lo que había que hacer, es lo que debía haber hecho la oposición.</p>
<p>No hablamos de salvar al Gobierno, hablamos de <strong>salvar el país</strong> (del que Catalunya, por el momento, forma parte) y, según como se mire, hablamos de <a href="http://twitter.com/marcarza/status/14836346397">salvar la moneda única</a>. Hablamos de evitar que España se convierta en Grecia durante el fin de semana. Sí, el Gobierno puedo haberlo evitado pero no lo hizo, pero <strong>no podemos convertir este país en Grecia para castigar al Gobierno</strong>. A <strong>eso</strong> se le llama <strong>Sentido de Estado</strong>.</p>
<p>Dejadme añadir un par de apuntes aleatorios:</p>
<ul>
<li>&ldquo;Convoque elecciones señor presidente&rdquo;, dejando a un lado el <a href="http://www.escolar.net/MT/archives/2010/05/oe-oe-oe.html">lamentable espectáculo del Senado</a>. Si observamos la última encuesta del CIS (previa a publicarse el sumario del caso Gürtel), PP y PSOE están empatados. Es muy probable que terminásemos con las cámaras como están ahora: sin mayoría absoluta en ningún lado necesitando apoyos puntuales. Pero con una diferencia:<strong>habríamos perdido 3 meses</strong> disolviendo las cámaras, convocando elecciones, la campaña, el verano, constituyendo el Gobierno&hellip; Tres meses que el resto de Europa no nos concederá.</li>
<li>(En mi opinión) Si ganase el PP id buscando otro país, en serio, su trabajo en la oposición es peor que el del Gobierno. Tiemblo solo de pensar que pudieran gobernar. Por suerte quienes deberían auparlos no son ciegos y también tiemblan.</li>
<li>(En mi opinión) Lo del PP hoy en el Congreso es de un irresponsable absoluto, Europa entera nos miraba y lo ha visto. Por arañar cuatro votos&hellip;</li>
</ul>
<p>Os recomiendo <a href="http://www.edgarrovira.com/blog/2010/05/27/un-mati-al-congres/">el post de Edgar Rovira</a> donde resume que significaba la votación de hoy.</p>
<p><strong>Update 27/05/10,</strong> Recopilo algunos enlaces que encuentro sobre el tema por si os interesan (iré añadiendo):</p>
<ul>
<li>Enric Juliana <a href="http://www.lavanguardia.es/lv24h/20100527/53935166232.html">habla de ello en La Vanguardia</a> y no exagera demasiado.</li>
<li>Tano santos, igual que Roger, escribe sobre como nos ven <a href="http://www.elpais.com/articulo/economia/Espana/fuera/elpepieco/20100527elpepieco_10/Tes">&ldquo;desde fuera&rdquo; en El País</a>, y lo <a href="http://www.fedeablogs.net/economia/?p=4503">reproduce en FEDEA</a>.</li>
<li>Geógrafo Subjetivo también <a href="http://geografiasubjetiva.com/2010/05/27/a-un-voto-del-infierno/">escribe sobre lo cerca que hemos estado de tener un problema Gordo, muy Gordo</a>.</li>
<li>Recomiendo <strong>encarecidamente</strong> que leais los comentarios que <a href="http://www.duranilleida.org/?p=1559">ha ido dejando la gente en el blog de Duran i Lleida</a>, hay en ambos sentidos, de Catalunya y del resto de España.</li>
<li><a href="http://www.lavanguardia.es/lv24h/20100528/53935512430.html">Jordi Barbeta en La Vanguardia</a> tampoco exagera mucho.</li>
<li>Roger Senserrich escribe también sobre esto con &ldquo;<a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/05/ciu-salva-el-mundo.html">CiU salva el mundo</a>&rdquo;</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los cuchillos Ginsu y Zapatero</title>
      <link>https://www.marcfargas.es/2010/05/los-cuchillos-ginsu-y-zapatero/</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.marcfargas.es/2010/05/los-cuchillos-ginsu-y-zapatero/</guid>
      <description>Estos anuncios fueron, durante tiempo, parte integral de nuestra programación televisiva, junto a los &amp;ldquo;Vigilantes de la Playa&amp;rdquo; o el &amp;ldquo;Equipo A&amp;rdquo;. Y, esta semana, el Presidente del Gobierno nos ha evocado una imagen que incorpora, no cuchillos, pero tijeras igual de eficaces. Aquí en Cataluña nos imaginamos a diario a los magistrados del Tribunal Constitucional haciendo papiroflexia con recortes del Estatut así que estamos acostumbrados a ver volar recortes&amp;hellip; (o imaginarlos).</description>
      <content:encoded><![CDATA[
<div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
  <iframe src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/abLB7aTmnE4" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video"></iframe>
</div>

<p>Estos anuncios fueron, durante tiempo, parte integral de nuestra programación televisiva, junto a los &ldquo;Vigilantes de la Playa&rdquo; o el &ldquo;Equipo A&rdquo;. Y, esta semana, el Presidente del Gobierno nos ha evocado una imagen que incorpora, no cuchillos, pero tijeras igual de eficaces. Aquí en Cataluña nos imaginamos a diario a los magistrados del Tribunal Constitucional haciendo papiroflexia con recortes del Estatut así que estamos acostumbrados a ver volar recortes&hellip; (o imaginarlos).</p>
<p>Solo haré un par de apuntes rápidos sobre los recortes que anunció Zapatero. Sobre las medidas en concreto ya han hablado mentes más brillantes que la mia: <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/05/de-perdidos-al-rio.html">Roger Senserric</a>, <a href="http://jorgegalindo.es/blog/e-pur-si-muove/">Jorge Galindo</a> o <a href="http://www.joserodriguez.info/bloc/?p=3290">José Rodríguez</a> entre muchísimas más por toda la blogoesfera. La mayoría están de acuerdo, almenos en parte, con las medidas anunciadas&hellip;</p>
<p>Como curiosidad, el &ldquo;Versió RAC1&rdquo; de ayer incluía un gag fenomenal sobre como funciona el Gobierno últimamente (a base de EuroCollejas) si alguien encuentra el MP3 que me lo pase! :) la moraleja del gag viene a ser algo así como: ¡demos gracias de formar parte del Euro para que almenos desde Bruselas nos obliguen a hacer lo que debemos!</p>
<p>Sobre la oposición&hellip; sería de esperar que apoyasen un poco al Gobierno cuando, por fin, actúa ante la crisis (lo que significa que por fin reconocen que sigue ahí y que no se va a ir en dos dias). Pero no. El PP sacó su propia receta de medidas (a cual más demagoga) que <a href="http://www.lorem-ipsum.es/blogs/materiasgrises/2010/05/la-aportacion-del-pp.html">Roger analiza en su blog</a>. Nada nuevo, la verdad, el PP se aseguró así de no sacarle demasiados puntos de ventaja al PSOE no vaya a ser que la impopularidad de las medidas (del Gobierno) les den la ventaja que pudiera ponerlos al frente del Gobierno.</p>
<p>Volvamos a las medidas de Zapatero, hay una cosa <strong>importantísima</strong> que no se comenta mucho, lo<a href="http://www.lavanguardia.es/politica/noticias/20100513/53926920832/zapatero-se-censura-a-si-mismo-pp-mariano-rajoy-psoe-jose-luis-rodriguez-zapatero-tribunal-constituc.html">comenta Jordi Barbeta en LV</a>, y es que Zapatero, por si solo, no puede aprobar el paquete. Necesita algún apoyo para la votación. Y no hay muchos candidatos a mojarse, lo que es seguro es que sea quien sea va a pedir &ldquo;algo&rdquo; como, por ejemplo, que quiten la congelación de las pensiones. ¿Quien le apoyará? podemos dar por sentado que serán PNV o CiU. Por inverosímil que parezca los dos partidos que, por el momento, han mostrado más sentido de Estado en Madrid en los últimos meses son, precisamente, los nacionalistas. Asumidlo: El PP no apoyará al PSOE, ERC e ICV ni de broma con las elecciones autonómicas a la vuelta de la esquina y intentar sumar todos los grupos minoritarios implicaria descafeinar tanto el paquete que quedaría en papel mojado.</p>
<p>Papel mojado&hellip; cabe recordar que las últimas grandes medidas que han salido de Moncloa han acabado, precisamente, en eso: papel mojado. ¿La Jubilación a los 67 años? ¿La Reforma Laboral? entre otras cosas&hellip; cada vez que se atisba valentía en el Gobierno este termina por retractarse o aplazar indefinidamente las qüestiones. De momento el paquete no se aprobará en el Consejo de Ministros de esta semana, sino la próxima (probablemente para poder atar esos apoyos necesarios). Esto le da al Gobierno una semana para arrepentirse, hecharse atrás, o descafeinar el paquete.</p>
<p>Por suerte el paquete <strong>nos lo han mandado de arriba</strong> (Europa) así que si lo descafeinamos nos darán, como poco, una colleja.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
